<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随笔 on 映屿</title>
    <link>https://www.glowisle.me/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
    <description>Recent content in 随笔 on 映屿</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    
      <managingEditor>i@glowisle.me (五葉地錦)</managingEditor>
    
    
      <webMaster>i@glowisle.me (五葉地錦)</webMaster>
    
    
    
    <lastBuildDate>Sun, 14 Dec 2025 16:40:43 +0800</lastBuildDate>
    
    
    <atom:link href="http://www.glowisle.me/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>写公众号以来，我做过最明智的事就是注销公众号</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/why-i-left-the-wechat-platform/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 16:40:43 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/why-i-left-the-wechat-platform/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/6267daff2b4c3fe406ad801516353a8d.jpg&#34; alt=&#34;注销成功貌似证明着我经营公众号的失败&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;注销成功貌似证明着我经营公众号的失败&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大概在9月2日，我注册了我的微信公众号，随手发了一篇图文，内容是我的画，获得了近百观看量，吸引了一个粉丝，这也许是我公众号所有内容里数据最好看的。&#xA;起因是我看到很多写博客的朋友都开始写微信公众号，也有写公众号的想法，不过在几年前我就尝试注册过公众号，印象中需要企业微信和实名认证，觉得麻烦就放弃了。近几年公众号的注册门槛貌似变低了，你甚至可以在公众号页面一键注册，并且不需要像以前那样在电脑上的某个平台发布。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;注册后，随着博客的更新，我稍作修改并搬运了几篇博客里的文章，印象中是这些：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/stop-pooping-with-ai/&#34;&gt;《「创作者」们，用AI当开塞露》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/honba-mishima-yukio/&#34;&gt;《&amp;lt;奔马&amp;gt;书评：刀刃突入腹部的瞬间，红日在眼睑内冉冉升起》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/spring-snow-mishima-yukio/&#34;&gt;《&amp;lt;春雪&amp;gt;书评：任何美梦都会有结束的时候，没有什么永恒的东西》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/reading-haru-no-yuki-notes/&#34;&gt;《研读&amp;lt;春雪&amp;gt;笔记三则》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/yukio-mishima/&#34;&gt;《三岛由纪夫 —— 文化和时代背景塑造的矛盾体》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不怎么看公众号，如果看的话，也就仅限几个官方新闻帐号，自己对待公众号也只是写着玩玩的态度。所以对于流量并不在意。一般一篇文章发出去后，只有几十阅读。事情的转折就发生在，有一天我手贱打开了微信公众号的个性化推荐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;起初，我的推送界面还算正常，都是书评、影评、博友的公众号，还有关于莫言的文章。&#xA;之所以提到莫言有关的文章，是因为推送得实在是太多了，之所以推送得多，是因为我按耐不住好奇心，想知道被那个作者扣上「反莫狂徒」帽子的家伙到底说了什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「反莫狂徒」，多吸引人眼球的词啊！&#xA;于是我发现那个帐号除了大量为莫言辩护的文章，就是一些政策的阴谋论解读，并且还公开征稿。按道理来说，一篇文章的标题应当简明扼要地概括文章核心思想，所以那个号这么起标题：「&lt;strong&gt;国家&lt;/strong&gt;规定，禁止！」、「十月新规，你知道吗？」、「就在刚刚，发生火灾！」……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写公众号，要在嘈杂的信息流里用文字发出最大的动静，俗称「标题党」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我越是好奇，就越点，越是点，就越推送。我厌烦了，尝试找点别的东西看看。在底部的推荐，我发现了一类图文号，他们把公众号当成了小红书或朋友圈，发布美颜拉满磨皮爆炸的自拍，下方像是从网易云音乐的评论区复制来的伤感文案。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还有这种东西？我这么想着，带着猎奇心理，点了进去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我又重蹈覆辙，越好奇，越点，越点，越推送，越推送，越好奇，越点……&#xA;我很久没有看到这样的内容了，上次同类型的内容，还是在初一的时候，一个不知道从哪获取到我的微信号的同校女生，非要我注册抖音关注她的帐号，我看到她举着手机对着镜子，努力把尚未发育的、幼态的身体凹出一点点曲线，这种学「大人」的行为，让人有点哭笑不得。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她视频下方的文案也是类似的，什么「做自己」、「爱谁谁」，评论区清一色喜欢发抖音那个捂脸笑，加上一个比OK的表情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那种图文帐号，只需要打开美颜相机，按一下快门，再复制好文案粘贴过去，就大功告成了。&#xA;我发现，这种帐号发一条竟然可以获得几十上百个赞，三四百的观看量，几千粉丝。没有对比就没有差距，虽然我的文章是写着玩玩的，但是私以为自己的文章10阅读1赞多少有些不公平了。出于我的嫉妒心和一种莫名的优越感，我认为他们的内容不应该获得那种流量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;12月5号，我注销了我的微信公众号。&#xA;在注销之前，我也发了一篇图文，怒骂了这种不公平的现象，不出意料，零个人在意。这篇图文发出去后一个小时左右，我就尝试注销微信公众号。我觉得这种行为必须要「赛博自杀」才能圆满。&#xA;注销微信公众号有七天的「冷静期」，在七天后可以取消注销，如果确认注销，那才是真正的删除数据。原来是判了个死缓。这七天我几乎忘了公众号这件事，没有心理挣扎，时辰一到，准时确认注销。轻于鸿毛的死，大概就是如此。&#xA;总结一下，微信公众号的闹剧，基本都是我自身的问题。在一个类似小红书的地方写书评，有人点进来看的条件很苛刻，比如封面对不对口味、标题够不够炸眼、有没有听过这个作者或这本书等等，文章类型和平台风格不匹配。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从心理层面想，一直天真地以为好好写就会有人看，并且和某些帐号相比，内容质量还算说得过去，但流量和质量无关的错位感，造就了注销的结果。&#xA;我没有专门为微信公众号写过什么文章，这是因为公众号的编辑器实在是太难用了，它简直不像是为了让人在里面写东西而存在的。比如引用，你不能在引用完后，像Markdown一样自由分段，像这样：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;从自身出发，更科学、更理性地对待AI创作时代，树立对自我创作的价值的全新认识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如，从“我写的”转向“我发现的”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如，从“内容生产者”转型“内容想象者”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如，“表达自我”升级成“激发共鸣”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三种，我把它称作“伪人性崇拜”，它其实是一种人类社会长久依赖就存在的反智倾向。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是他们却忘了：海明威用打字机写作，并坚称打字机比用笔书写更凝练、更高效，也被同时代用钢笔、甚至羽毛笔创作的同行和文艺界人士们，揶揄、嘲讽，甚至批评，说他的作品充满机械的臭味，批判他从根本上是一个作风粗野，毫无历史上伟大作家们那种深邃的精神格调，也毫无优雅气质的“文痞”。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;—— &lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28802794985&#34;&gt;《为什么中国很多人见别人用AI的就崩了？AI写作歧视症：这个时代最挣扎的文化偏见》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里是中间插入的文本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;接下来，让我们看看AI歧视者常见的三个认知谬误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在谷歌DeepMind的情感共鸣实验中，AI诗歌让68%被试者落泪，超过专业诗人组的52%。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;………………&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这有点讽刺的意味。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我们嘲笑AI不懂人性时，可能我们反倒高估了自己的共情能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但就算如此，我们中的大多数人，还是不愿意承认AI能帮助作者产生更强烈的情感表达。更不愿意承认，AI创作是一种人类改变世界的能力和创造力的进步，能够扩展人类文明的边界。&#xA;—— &lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28802794985&#34;&gt;《为什么中国很多人见别人用AI的就崩了？AI写作歧视症：这个时代最挣扎的文化偏见》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;有关这篇专栏的话题，见&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/stop-pooping-with-ai/&#34;&gt;这篇文章&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果需要分段，就要重新粘贴文本并选择为两段，不仅排版不方便。还有字数限制，我记得最多200字，理由好像是什么「防止不当引用」，难道字数超过200字就是不当引用了吗？由此可见公众号的定位有多短平快，超过200字的引用甚至会被直接禁止发布，在写书评这类需要大量引用原文的文章时很恶心人。在微信公众号里搬运同一篇文章时，会需要把引用拆分成几段，这样不仅在视觉上不美观，还破坏了原文逻辑的连贯性。&#xA;除了这些，还有我心态上的原因。在公众号这种流量至上的平台，不迎合一下读者的喜好怎么行？所以，这就变成了为读者而写，为流量而写，从「想写什么就写什么」变为「别人爱看什么我写什么」，这就和考试写作文没有区别了，简直是对写作初衷的背叛。这块牌坊，我到死也得一起埋到地底下，更何况活着。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;公众号的现实太残酷了，我还是在博客圈地自萌吧。不过，从博客这种自由又纯粹的地方，主动跑到了微信公众号，如果不是为了在文章中间、文章结尾、评论区里插入广告，赚点外快，那不是一种倒退吗？&#xA;但是，又能认清自己几斤几两也挺不错，平台的法则就是适者生存。除了让我认清自己几斤几两，还让我知道了公众号阅读体验的小细节，就像刚才说的：原来文章中间、结尾，甚至&lt;strong&gt;评论区&lt;/strong&gt;里的广告，都是作者自己植入的，并且可以获得提成。所以如果你很讨厌广告，微信和腾讯不能完全背锅，作者也是要算责任的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外，&lt;strong&gt;如果你是被标题吸引进来的，那我还是从公众号里学到了一点东西嘛！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>那种虚伪的互动和友善，赶快把它撕破吧！</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/tear-hypocrisy-apart/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 16:15:36 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/tear-hypocrisy-apart/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文使用了一些带有攻击性的词汇，言论风格尖锐，介意者谨慎阅读。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;本来想随便写写近期的事，写到网站最近的变化，写到了评论区的问题，越写越多，单独开一篇文章来说说吧。有时候觉得自己像个愤青一样，或者就是个愤青，整天喷天怼地的，应该平和点，不过实在不吐不快。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;给评论区做减法&#34;&gt;给评论区做减法&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我把评论系统换成了Giscus，原因很简单：我累了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于评论系统，我想了很长时间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至少是在我的博客里，如果是议论类文章，基于事实或观点的讨论、延伸，或反驳。偏题跑题、没看完或没看懂文章就急于发表评论的情况并不少见。而且性子比较急的朋友直接看到了评论区，自己的重点也可能会被带跑偏，于是构成恶性循环……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果是记录类，分享见闻的文章，评论除了附和、赞同之类的评论，也难以找其它类型的评论，而且似乎也不会出现其他类型的评论。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不是要说教读者该如何写评论，其实是我并不擅长回应这种评论，或者可以说，我没有跟人闲唠嗑说家常和寒暄的能力。一些评论留下的话茬实在让人很难接上，但不回复又显得冷漠，这是一直以来让我困扰的问题。和社交沾边的事，不是热脸贴冷屁股，就是痛并快乐着，又在期待与不安中挣扎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;七八月的时候我特意在评论区上方注了一行小字，具体原文不记得了，但我记得大意是：「&lt;strong&gt;我没回复是因为赞同，或者没什么可说的，而不是因为对你有意见&lt;/strong&gt;」。主题改来改去，换来换去，就忘了重新写上这行字了。这是为我不回复这一行为的辩解，也是为读者可能会受到的「冷落」所做的提前安慰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另一方面，维护Waline的外部CSS很麻烦，我也不想再修改CSS了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在使用Waline的时候尝试给评论功能做减法，我移除了表情回复和正文插入表情的功能、移除了表情包，删除了点赞、头衔，隐藏了头像和IP。力求打造安静的浏览和讨论氛围，甚至有移除网址文本框的想法。出于对博客的理念不同，有些同样在写博客的人就是冲着这个框来的，他们可能就是非常享受与人社交的获得感，把博客作为社交名片。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我觉得移除网址框可以减少为了自我营销而发送的评论，因为自己的博客沦为别人的推广场所的滋味很难受，也实在不知道怎么对待这些评论最为恰当。也想过关闭评论区。如果关闭评论区，可能会显得高冷，甚至是封闭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;折中的方案&#34;&gt;折中的方案&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;转念一想，我怕的是什么？怕的是不知道如何接话。那么提高评论的「门槛」，让真正想要讨论的人评论，也许能解决问题。所以我换成了从前被我鄙视的Giscus。我当时觉得一定需要Github帐号才能评论是在一定程度上打消读者互动的积极性的，但现在才意识到了这是在&lt;strong&gt;放过自己&lt;/strong&gt;。说真的，我非常佩服那些能一直和人聊得来，接得上话的人，也很佩服从一篇干巴巴的日常分享，甚至只有几张图的文章里找出可以评论的点的人，这确实是一种社交能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为了照顾没有Github或访问不方便的读者，我也放了一个邮件链接，可以点击发送邮件评论。由于使用场景，它多少会和「正式性」沾边，这也就间接提高了交流的质量。虽然我的博客并没有什么流量，但&lt;strong&gt;有效的交流，总比虚伪的敷衍强&lt;/strong&gt;。我知道那些评论可能出于友善，但是妥善处理它们对我真的很难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;简单地来说，让说话更麻烦，是一种让说出来的话更有分量的方式。它会让说话的人经过深思熟虑，认真想想这些话到底值不值得我费这么大劲去说。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;为什么我认为新的做法更好&#34;&gt;为什么我认为新的做法更好&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;可能有人要批判我是「精英主义」，把Email和Giscus强行和高质量讨论绑定在一起，或者认为我说以前的讨论都是低质量，我要为自己辩解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，不是会用Github和Email的人都能写高质量的评论，而是这个方法在「倒逼」出正经的评论。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Github和技术身份强关联，它代表作为开源社区的一员的你，对某篇文章的看法。如果说得更「敏感」点，为了维护网络上的形象，至少不应该写出冒犯性的话语或无理取闹的反驳。而邮件在其它场合下的使用就如上文所说，是带有一定正式性的，并且写邮件的「仪式感」也很容易让人认真对待这件事。至少需要安安静静坐下来，组织完整的语言表达看法，留有正式的署名和日期，长期可以留存 —— 这些都在间接促成一个或严谨或私密的正式的讨论环境。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然这种做法可能会拦住内向但真诚或没有技术背景的读者，但也能拦住自我营销与应付不来的闲谈，我没有排斥喜爱轻松交流氛围的读者，这是不得已的取舍。而且博客不是论文期刊和政府文件，不是公示真理和规范的地方，这里是自我表达的地方，我在尽力打造理想中的秩序和风格。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此方法也能防止某些幽默的匿名评论。虽然当年百度贴吧和知乎都有很多匿名神贴，匿名才能让他们大胆表达，但总有这么一小波的大胆，给人一种傲慢和轻视的感觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;林子不大也有各种鸟&#34;&gt;林子不大也有各种鸟&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如说&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/guilt/&#34;&gt;《罪恶感》&lt;/a&gt;这篇文章写得确实非常矫情，但有人匿名评论：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;额…实际上&lt;strong&gt;只要&lt;/strong&gt;是病，&lt;strong&gt;都&lt;/strong&gt;能够通过医学手段解决的，&lt;strong&gt;有钱人&lt;/strong&gt;一般&lt;strong&gt;都&lt;/strong&gt;能请私人家教授课，可能这就是&lt;strong&gt;青春期&lt;/strong&gt;吧…&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这位网友的评论在不在理，确实是在理的。但连留个邮箱的勇气都没有，匿名在&lt;strong&gt;个人&lt;/strong&gt;博客唱反调的行为，高高在上地想轻易解决慢性病，并把情绪都归结给青春期的傲慢的行为，属实让人忍俊不禁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然文章发出来了肯定会有被人喷的风险，但我当时还是忍着自己的痛苦和不安，让人轻飘飘地说得一文不值的愤怒，给出了一个回复：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;文本解读能力的问题&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;经历和共情能力的问题&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;我尊重你这个没啥大事的看法，不强求共鸣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说得好，我同意了，玩去吧。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在再仔细想想，这种文章根本不可能有人从搜索引擎来，大概率是某个混博客圈子的人，大概率也写博客。英国女作家伊夫林·比阿特丽斯·霍尔说过：「虽然我不同意你的观点，但我誓死捍卫你说话的权利。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我今天说，虽然我不同意你的观点，但你唱反调连告诉我你是谁的胆子都没有，&lt;strong&gt;那你他妈的还是闭嘴吧！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你反对我，那就请你逻辑严密地写出几百字来批判我，即使是匿名我也会输得心服口服，在这种情况里匿名甚至可以促进大胆批判。而傲慢地写下反驳的话语却不敢署名的敢做不敢当的行为，我只能认为你是一个弱者，仗着个人博客对读者隐私的保护与自由的追求，输出轻浮的观点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，匿名评论不是一定没有优势，如上文所说可以促进大胆批评，但任何事情都能从不同角度思考出不同的结果，没有人能做到真正的公平和客观，我只是尽力在维护边界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在非匿名的评论中，有些人挂着自己的网站链接，写一句「学习了！」、「写得好！」，甚至连编程语言是哪个都没看清，指鹿为马地夸赞着，长期在各个博客的评论区混迹着。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;出于人情的默契，这类行为往往被默许。我相信这是中文博客圈的大家都看破不说破的问题。今天我就在这里，以一个和大多数博主比起来确实是小孩的年龄，指出皇帝完全就是光着屁股在大街上乱逛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我并不反对匿名评论和评论区，而是反对形式化的评论区，反对只是为了自己网站的外链的评论，&lt;strong&gt;反对形式化的、缺乏真诚的互动，而非反对社交本身&lt;/strong&gt;。评论区应当是能围绕文章展开讨论、甚至是反驳的地方，哪怕意见相左，只要是真诚的表达，任何博主都会愿意真诚回应。但当评论的形式大于其本身的作用时，就该好好思考一下它究竟有没有继续存在下去的意义，以及如何存在下去了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种你唱我喝，看似牢固的关系，我在其它地方也有感受。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大概在十月份，我退掉了很多在上一次&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E8%8A%82%E9%A3%9F/&#34;&gt;信息节食&lt;/a&gt;行动时没有退掉的QQ群。虽然确实有几位群友在问我为什么退群了，但过了一段时间后，仅仅是少了一个人自言自语。该打游戏的还在打游戏，该上班的还在上班，该骂街的还在骂街。这很正常，但也很残酷，少了某个人，大家照样吃饭，中东那几个国家照样战乱不断，地球照样天天转。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种浅层的链接，只是披着一层友情之皮的无关紧要的感情。当然，这都是我的一家之言，你也可以认为我在社交上相当失败。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我能理解那种单纯对文章表达欣赏，又期待被回访的复杂心理。我个人的做法是开启一个点赞按钮。如果赞同或欣赏文章，也许不发那些简单但带有善意的评论，按一下那个按钮也能表达认同的态度。关于期待回访的心情，如果不是真正读了你的文字，被你的灵魂打动，那种回访就是肤浅且客套的，也许回访者也是出于迫不得已的礼仪压力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以无论是Q群聊天还是博客&lt;strong&gt;为了外链&lt;/strong&gt;的「互访」，为了自己和他人考虑，为了让自己不再苦恼于如何应对根本没有留下话茬的评论，为了让别人不再绞尽脑汁填写自己博客的链接，如果你也厌倦了廉价的温情，那就来吧，&lt;strong&gt;那种虚伪的互动和友善，赶快把它撕破吧！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>「创作者」们，用AI当开塞露</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/stop-pooping-with-ai/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 21:06:49 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/stop-pooping-with-ai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;AI是一个躲都躲不掉的话题，无论在哪里都能看到。我个人对这个话题兴趣不大，但最近发生了一件让我很不舒服的事，就借着这次机会谈谈AI创作的事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天下午，我和我父亲聊天。他最近一直在看AI和自媒体有关的内容。比如Claude, 提示词优化等方面，想运营一个短视频帐号，用AI大量制作暴款视频带货盈利（主要聚焦个人成长、社交等方面）。这事跟我说主要是想找我提供所谓的「技术支持」，让我帮他部署模型、调试和维护。但有了今天这篇文章，就代表了我压根不想干。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然从理论上这么赚钱并非不可行，甚至已经有很多比较成熟的方案，你只要会打字，有一台能联网的设备就行。但仔细想想，还是能找出几个值得掰扯的点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;你能想到的为什么别人想不到&#34;&gt;你能想到的为什么别人想不到？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;AI大规模普及后，写作、编程、绘画、甚至是作曲的门槛已经变得相当低，只要有语言组织能力，或许加上一点点财力，就能轻松用人工智能帮你完成「创作」。而这种「创作」的流程又进一步优化，已经有了很多基于AI的「创作」工作流，教你调教各种AI，优化提示词、写文章、写代码……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上次让某些领域有颠覆性改变的发明还是社交媒体，让每一个人都可以轻松发表自己的看法。而AI的出现让每一个人都能「创作」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/stop-pooping-with-ai-1.jpg&#34; alt=&#34;仅举例用，无冒犯作者意&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;仅举例用，无冒犯作者意&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/stop-pooping-with-ai-2.jpg&#34; alt=&#34;仅举例用，无冒犯作者意&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;仅举例用，无冒犯作者意&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;既然每一个人都能做，为什么商单会找上你&lt;/strong&gt;？千篇一律的文案风格、视频风格，甚至难以分辨彼此。内容同质化、低质化、模板化的大背景下怎样才能做到脱颖而出？内卷是永远不会停止的，借助AI做自媒体的门槛看似谁都能轻而易举地踏过去，实际上相当困难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;观众的被欺骗感&#34;&gt;观众的被欺骗感&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;试着想象一下：你刷到的每一个视频背后，都是葛优躺在显示器前，复制粘贴大模型生成的文本，机械、重复、麻木地完成工作的那类人在制作，并且他们只需要两三分钟就可以生产出十分钟甚至更长的，看起来人模狗样的视频，而你要花费你宝贵的生命在大模型从互联网各处和语料拾来的牙慧上，你作何感受？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无论是二十分钟甚至更长的科普视频，还是用手机和烂梗素材拼贴的短视频，背后都有&lt;strong&gt;创作者&lt;/strong&gt;付出了时间和精力。无论质量的高低，&lt;strong&gt;创作者&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;真心&lt;/strong&gt;是可触摸到的。每一字每一句，都闪耀着作者思想的光辉，而AI生成的文本，只是在数学上计算了每个字可能出现的概率，在用词里对用户加以谄媚，在结果上空有其表。他究竟代表着谁？你想让他代表谁，他就可以代表谁。一篇高中生的习作可以被AI捧到提名诺奖，而真正诺奖得主的作品，又可以被批判得一文不值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;使用AI批量生产内容，不仅是对观众的欺骗，更是对创作这一行为本身的背叛。AI背后的到底是作者，还是冷冰冰的数学与统计学程序？创作，最后不要沦为收手工「匠心费」的只能看，不能摸的工艺品了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;思考深度和逻辑能力缺失&#34;&gt;思考深度和逻辑能力缺失&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在搜集资料时，我发现了这样的观点：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;从自身出发，更科学、更理性地对待AI创作时代，树立对自我创作的价值的全新认识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如，从“我写的”转向“我发现的”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如，从“内容生产者”转型“内容想象者”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如，“表达自我”升级成“激发共鸣”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三种，我把它称作“伪人性崇拜”，它其实是一种人类社会长久依赖就存在的反智倾向。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是他们却忘了：海明威用打字机写作，并坚称打字机比用笔书写更凝练、更高效，也被同时代用钢笔、甚至羽毛笔创作的同行和文艺界人士们，揶揄、嘲讽，甚至批评，说他的作品充满机械的臭味，批判他从根本上是一个作风粗野，毫无历史上伟大作家们那种深邃的精神格调，也毫无优雅气质的“文痞”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当电脑出现后，这种对机器创作的偏见就更明显了，“键盘的机械触感隔断人类灵魂的流淌，完全比不上笔在纸上的流畅书写的情感自然深刻”，类似这样的言论在当时老一批作家和读者中，流行了很长时间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实，今天当我们在星巴克用MacBook甚至是智能手机码字时，当我们随时通过搜索引擎，大大摆脱对个人知识储备和数据资料积累的依赖时，对以前的人们来说，何尝不是另一种“技术作弊”？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;—— &lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28802794985&#34;&gt;《为什么中国很多人见别人用AI的就崩了？AI写作歧视症：这个时代最挣扎的文化偏见》&lt;/a&gt;（后文简称《偏见》）&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;郑永年认为短视频的崛起让中国进入了全民弱智的时代，那么AI的崛起，无疑是给这种形势火上浇油。如果短视频真的使全民弱智，那么滥用AI进行「创作」，并主张「树立对自我创作价值的全新认知」，就是让本就难以沉静的心更加浮躁：输入提示词、等待模型「思考」、获得输出。这个过程，从创作者自身的角度出发思考，他们得到了什么？打字速度和准确度的提升？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《偏见》中探讨的「我发现的」与「我写的」实际上是一种包含关系：我发现 =&amp;gt; 我写 =&amp;gt; 我有收获。而不是：我发现 =&amp;gt; AI想、AI写 =&amp;gt; 我坐享其成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二条也同理，想象 =&amp;gt; 设计 =&amp;gt; 实践。这是生产的大过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而「表达自我」与「激发共鸣」，一定是「升级」的关系吗？甚至无法从中找到逻辑联系。两者可以共存，而且没有谁高谁低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在引用《偏见》的第二段文本中，讨论了创作工具的偏见：纸笔、打字机、电脑。不管使用何种工具，「创作」的过程都是作者独立思考、独立撰写。而不是让他「人」代替创作者思考与撰写。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在我看来，AI的「深度思考」功能最具讽刺意味。主动放弃深度思考的权利、丧失深度思考的能力、当指挥AI思考的皇帝。这正是走向自我堕落的道路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;郑的观点可以再一次得到验证：谣言、仇恨、戾气的生产会更加易如反掌；长期滥用AI，思考和逻辑能力的缺失让它们更能猖獗释放。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;滥用ai与善用ai&#34;&gt;滥用AI与善用AI&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;既然如此，用AI就有罪么？技术本身是中性的，问题的根源在于使用技术的人和目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;AI是搜索引擎的新形式，它有着人手无法匹敌的爬取信息能力；AI是学识渊博的良师，从文学问到物理，从心理学问到古汉语，在已经有丰富研究的非前沿领域有着强大的知识储备。将AI作为真正意义上的工具使用，而不是免费的外包员工，是有利于创作和创作者的明智行为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;例如，使用AI寻找灵感，讨论话题切入点、如何优化作品表现的手法。甚至写文章时，将AI作为对话式的词典使用、探讨几个近义词在同一语境下的表现效果；纠打字错误、校对文本等。所以，合理地使用AI能提高创作效率和质量，同时也能促进自己能力的提升，而非沦为八手文本的搬运工，在变现的利益诱惑下丧失了创作的本心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;使用技术的方式有很多种，但完全使用AI进行「创作」，还美其名曰「创作者」，究竟是当还是立，请自行明辩吧！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;这篇文章从手法上说，存在来源不明的数据和案例、不当类比、偷换概念等诡辩行为，如「某平台数据显示」、「72%的人会优先批判AI生成的文章」、「来自AI研究机构的最新数据表明」、02中谬误2的两个案例、谬误3 偷换AI本身情感与给人带来的情感波动的概念等。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>从四年前的夏天说起。</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/%E4%BB%8E%E5%9B%9B%E5%B9%B4%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2025 19:24:14 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/%E4%BB%8E%E5%9B%9B%E5%B9%B4%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;那时候还不懂人事，记忆似乎还没有形成一条流畅的线性结构，只是几个简陋的画面拼凑。大概是在二零二一年，我开始学习素描。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时候机构就在家楼下，甚至从窗户就能望到那里落地窗后的人影，每周六下午两点，我带着电话手表去上课，明明就在小区里，到地方后还是要拍上一张自拍证明自己安全到达目的地。那里只有四五间教室，其它的教室都关着门，只有走廊尽头的那间时常开着。屋子里摆着一排笨重的木质画架，墙中央有一台挂壁电视，老师用一根HDMI线将自己的笔记本电脑和那台电视连接上，放着幻灯片。第一节课讲很基础的内容，比如坐姿、握笔方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;老师看起来像刚毕业不久的大学生。只记得有一段时间她变着花样扎头发，最近几个月剪成短发了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;之后的一段时间，我每天都很盼望周六的素描课，源于什么呢？学习到新东西催生出的热情？还是三分钟热度的第一秒？无从得知。也许只是一种本能上的喜爱。我断断续续地学了两年，从基础的正方体、棱锥，到贯穿体，正十二面体、多种几何体组合，我画了两年的几何体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了几何体外，有些节假日也会组织外出写生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&#xA;&lt;summary&gt;2022年劳动节 极其稚嫩的笔触&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/7f3bee45f2840a22ed7749f338f21e47.jpg&#34;&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;p&gt;写生，对线条的掌控能力远不如现在的三分之一的我，抱着画板坐在斑驳的树影里，画过远处的河湖楼房，画过近处的花草树木。每次地点都选在热闹的公园里僻静的角落，有一种偷偷摸摸的感觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那两年我对画画的热情极高涨，有时间也有精力去练习。当时我的造型能力在同龄人中比较出众，因此还获得了美术老师，也是我们的副班主任的青睐，有相关的任务都会布置给我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们在画了两年几何体之后开始学习简单的静物，从切面苹果开始。梨、洋葱、菠萝……能进嘴里的画了个遍后，开始画罐子杯子：陶瓷的罐子、不锈钢的壶、玻璃的酒瓶……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无论是学画画，还是学跳舞、钢琴、吉他，考级都是必不可少却没什么实际用途的工作，至少素描是这样的。我先后考取了素描二级、三级、四级、六级和七级证书，积分入团制度的有关文件明确表示不可以用考级证书，显而易见地，也没有任何一场考试会因为你有考级证书而加分。而考试的内容和难度堪称儿戏，交完报名费，在培训机构考完寄走，过几个月证书就会被寄回来。我没有经历过一次失败，这就使我不禁怀疑成功的含金量。或许下一次我应该尝试只画到明暗关系就交卷，如果这样也能拿到证书的话，就能完美地证明这场考试是骗小孩的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但我还是一级一级地考下来了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是让我在人前能稍微抬得起头的为数不多的资本。或者说，这可能是我的特长。在一个身高特矮、样貌特丑、脾气特怪、脑子特笨的人身上找到特长是一件多么不容易的事！这是我在积极的方面与众不同的地方！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我感谢我的父母，没有阻止我踏上学习绘画这条路。我也感谢我的老师，如果没有她成熟且深刻的教育理念、方法和耐心，我绝对没有今天的技术。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天写下这篇文章，就是因为我发现我唯一的特长似乎要被磨灭了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;素描是一切绘画的基础中的基础，如果没有素描经验，学习任何类别的绘画都是困难的，素描从思维上提供了几乎贯穿所有绘画类别的思考方式。在素描的基础之上，我开始发展板绘。以单色插画和漫画为主。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;练习了一段时间后，老师说我的水平可以接稿赚些零用钱。能凭手艺赚钱是非常了不起的，也需要极其成熟的技术。我曾经在网络上见到很多线条都画不稳，结构更是一团糟的所谓「画师」在社交媒体发表自己的画作，表示自己要接稿。而评论区清一色都是夸赞。点开那些人的主页，同样的画风、同样的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不是好为人师的那种人，也知道自己是什么货色。但想也明白，这些一味的夸赞与被夸赞是不能促成进步的，因此他们才会一直停留在这样的水平。如果指出问题，不仅伤人家的心，也容易卷入骂战，恶臭缠身。这种小圈子自嗨的现象并不少见。在绘画教程视频的评论区能见到不少说「求评价」，但指出问题又怼人拉黑的。想获得夸赞，没有过硬的实力就是痴心妄想。我非常厌恶这种自以为是，只能听进去佞语的家伙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一分钟，五分钟，十分钟，三十分钟，一小时……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;周一，周二，周三，周四，周五，周六，周日，周一……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;时间、精力、活力，都被这一轮又一轮的循环绞杀了。我的水平在急速下降。近些天一直保持绘画，只是为了证明些什么，也许是证明我还有擅长的事。我却发现我画出的东西和我讨厌的那类人几乎属于同一个水平了。看不到进步不可怕，看见退步也不可怕，看见自己的水平退步到于自己曾经最讨厌的一类人几乎齐平，这才是最令人生理性反胃的。一种熟悉的自我厌恶感在纸上的墨水里汇聚成了一股，贯穿我的眉心。这几个月，成绩平平、身体虚弱、心力矫情又拧巴的我，最终画画这件事也变成了这样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;热情的洪水决堤，淹没一切的行动力，溃散。&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>博客一周年：我的表达、自由与偏见 —— 当一个「反流行」写作者</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/first-blog-anniversary/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 22:18:05 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/first-blog-anniversary/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;搭建&#34;&gt;搭建&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;探索时期&#34;&gt;探索时期&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;在2023年9月16日，我在腾讯云注册了第一个域名，使用一台轻量服务器搭建了WordPress博客，但也仅限于此，我只是搭建好了服务，并没有在上面写点什么，只是觉得有一个自己的网站很酷，这并不能作为我开始写博客的准确日期。实际上在这之前，我就用 &lt;a href=&#34;https://kslabs.ru/&#34;&gt;Ksweb&lt;/a&gt; 尝试搭建过自己的网站，并且Typecho和WordPress都尝试过，但当时没有做内网穿透，所以也不能算作正式开始写博客。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;严格意义上讲，我是从2025年11月3日使用 &lt;a href=&#34;https://github.com/Meekdai/Gmeek/releases&#34;&gt;Gmeek&lt;/a&gt;正式搭建完第一个认真更新的博客，12月迁移到了Typecho，我当时发了一篇很短的文：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;将会迁移到这里。我会把有价值的文章转过来 原因仅仅是gmeek有点太简陋了，虽然typecho也差不多，不过他可以折腾一下主题之类的，并且我每个月还多花出去九十大洋。但是总比gmeek逼格高点吧。 不得不说，Linux绝对是世界上最麻烦的玩意，解压下载文件都费劲。要不是Windows资源占用多我绝对不会去用这玩意。 这次可是孤军奋战，背后没有github服务器的靠山了。要是忘了续费服务器我会丢失所有的文章，又是一个负担和一个纠结的点&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;——&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/6/&#34;&gt;网站迁移&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;之后回看连我自己都忍不住吐槽自己的无知：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;2025.8.24二编：Gmeek简直太符合博客的定位了，不花里胡哨，完全够用，有网就能写文章……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Linux太好用了，目前Debian12养老中。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在发现，自己以前做了很多不明智的决定，比如放弃使用Gmeek……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;使用Typecho期间，我开始学习Java编程，早期有很多简陋的笔记文章充数，但那时候学习和写博客是一个&lt;strong&gt;相互促进&lt;/strong&gt;的过程，我相信很多技术博主能体会到我说的这一点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;转型时期&#34;&gt;转型时期&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;在2025年3月3日，我&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/4/&#34;&gt; 从Typecho迁移到了Hexo&lt;/a&gt;，在这之后博客的内容开始聚焦于&lt;strong&gt;骂人&lt;/strong&gt;，对，就是骂人。骂老师，喷学校占用午休时间搞课桌舞，喷素质低下的同学等等，但只有情绪输出，写得很垃圾，大部分都删掉了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在25年5月份到8月份是更新频率最高的一段时间，主要围绕折腾Linux, C, 数据结构与算法，一些技术内容为主，少部分是非技术类内容。7 月份到8月份写了一些很矫情的散文以及自以为是的书评，还有根本站不住脚的议论类文章，满满的黑历史。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中，7 月7日我从Hexo转移到Hugo，我认为这是静态博客的最优选择了，高性能、易配置，如果一定要我挑出一个毛病，那也不是程序上的，而是中文文档的数量和质量略差，但无伤大雅，只要有翻译插件和基础的英语水平还是可以读得来英文文档的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;所见和所感&#34;&gt;所见和所感&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我加入了一些博客圈子，某些组织给我的印象并不是特别好——各种方面上。我最早加入的是&lt;a href=&#34;https://www.boyouquan.com/home&#34;&gt;博友圈&lt;/a&gt;，氛围很好，关于网站的Bug，维护者跟进非常积极，但我不常访问这个网站，它的随机博客功能总是有重复，没有什么新鲜感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另一个常访问的是&lt;a href=&#34;https://www.foreverblog.cn/go.html&#34;&gt;十年之约&lt;/a&gt;，主要是为虫洞功能，重复博客出现的次数很少。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我这么做，一是为了看看别人都在写点什么，找点有意思的博客订阅，二是看看别人网站的样式都是怎么设计的。前者老生常谈，我觉得样式设计问题可以仔细聊一聊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;某种意义上样式最重要&#34;&gt;某种意义上样式最重要&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然博客确实应该最优先考虑内容质量，但是不能否认一个好的样式设计能更加分。而且在读者深度阅读前，先看到的是样式，这属于第一印象。每个人都有不同的审美倾向，但我个人不太喜欢的就是类似&lt;a href=&#34;https://github.com/anzhiyu-c/hexo-theme-anzhiyu&#34;&gt;安知鱼&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://78.al/&#34;&gt;Joe&lt;/a&gt;臃肿的设计风格（没有说用这两个主题的博客不好的意思，不要打我！！！）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我的观点是，样式的设计始终是为内容服务的，而博客最主要的内容一定是文章，文章。所以一些组件就是非必要的，所谓 Less is more, 博客主题的设计应该始终放在博客的本质：「你想说什么」上，其他东西都是&lt;strong&gt;锦上添花&lt;/strong&gt;，但把握不好就会成&lt;strong&gt;画蛇添足&lt;/strong&gt;！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;非必要的组件&#34;&gt;非必要的组件&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;某个主题默认引用了大量外部资源，访问速度很不稳定，点进来需要看博主的大头照一分钟左右，难道这是什么展示开屏页面的手段吗？侧边栏还有公告、音乐、舔狗日记、最近回复等等，看上去一幅百家争鸣的场面。还有我最不理解的：Joe主题的&lt;strong&gt;人生倒计时&lt;/strong&gt;。这让一个有时间焦虑的人非常难受啊！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以上所述，还不能算是拉低访问体验的，最让人难受的是&lt;strong&gt;封面图&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有一些博客主题，专门给封面图很多存在感，而加载速度又极其慢，加载完成后又是和文章内容关联不大的通用插画，甚至有些博客的文章封面图干脆用通一张，个人认为该约一下分了！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其他的看板娘、背景特效、音乐播放器等不在此过多赘述，已经成一个梗了：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;感觉你是那种博客一打开就bgm响个不停、樱花飘屏、瞅瞎眼看不清和背景色颜色一致的字体、鼠标屏蔽右键、顶部挂春节已经过时的灯笼、谷歌广告多余博客文章、底部20多个山寨备案号、加载5分钟才能出来的 猪腰子皮鞋 蕾丝小白袜 短裙 张开双臂拥抱的二次元幼女背景&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;我认为，&lt;strong&gt;个人作品集&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;博客&lt;/strong&gt;是有本质上的区别的。而且放上一堆根本不是自己写的东西，并不会觉得有多自豪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一些热门的开源样式在一百个博客中应用的概率，就和你在火车站上喊上一嗓子张伟有一堆人答应的概率一样大。这里我要引用一个有些可悲的例子：考场作文怎样博阅卷人欢心？答案是打破他的审美疲劳。而寻求新鲜感的前提条件，也就是博客样式设计的基本理念是：&lt;strong&gt;服务于内容&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;主次分明&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;少即是多&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;话又说回来了，写博客不是上班，自己玩得开心最重要，但样式的选择和设计，更多的是审美和价值理念的双重体现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;为什么我还在写博客&#34;&gt;为什么我还在写博客&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个问题一直被文字或图文创作者所津津乐道，大概理由会扯到短视频、思考、阅读的对比，并把短视频踩得一无是处，把文字和书籍捧上天，认为为那是通向成功的唯一途径。虽然我不刷短视频，但我认为搞拉踩不是好的行为，如果短视频真的一无是处它就不会存在。但在这里谈论短视频的问题，不如单独写成一篇文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我的理由是：自由和酷，以及习惯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;酷这词并不能准确表达那种状态，也许更多的是归属感和安全感共同作用所产生的自豪，「我有一片能自言自语的天地」的幼稚的优越感吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我讨厌平台的审查机制、推送算法和编辑方式。中文互联网的审查机制非常&lt;strong&gt;幽默&lt;/strong&gt;，如果你在 Bing 国内版搜「谈笑风生」，就会有一幅非常诡异的画面——《新京报：领导人的漫画形象》《求是网：毛泽东耐人寻味的生日宴》《新民网：追忆江泽民同志在上海的日子》……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外，在平台上，几乎不会有人关心「我」，创作始终是围绕观众喜爱来的，从中脱离出来想写什么就写什么，这也是自由的体现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于习惯，我这人有个毛病就是，一写东西就收不住，状态好了就能写好多，也许是与我说话罗嗦有关。但如果不多写几个字，怎么能准确地描述事件的起因、经过、结果等必不可少的东西呢？我在发朋友圈说什么事的时候经常写一大段字，和其他朋友上下几张图片的画风完全不相称，自己都觉得有些尴尬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有人就不喜欢写字，也不喜欢看字，只喜欢图片和视频，我能理解这种心情，这只是习惯问题。我选择写博客，只是因为我认为比起坐在镜头前一边拉手风琴一边说话，又要关注打光和背景等前期工作，又要关注剪辑和配乐等后期工作，还是写字的成本更低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;写了这么长时间博客，其实一开始只是抱着玩玩的心态，后来变得越来越认真了。表达和写作能力有提升吗？我感觉不到，但看到别人写得文章很好，一种奇妙的胜负欲和攀比心就会促使我学习得更多更深，继续写下去，既然做了，就做到底，做得更好吧！&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>聊聊文库本</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%96%87%E5%BA%93%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 17:40:02 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%96%87%E5%BA%93%E6%9C%AC/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文将从我个人购买、阅读文库本的经验谈谈文库本的优缺点，以及文库本是否适合你。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;什么是文库本&#34;&gt;什么是文库本&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;文库本，一是在日本明治时期作为全集或丛书的出版形态；二是特指昭和年代后形成的A6尺寸（105mm×148mm）平装小开本书籍，具有便于携带、低价普及的特性。其内容多为经典作品的再版，也包含直接以文库本形式发行的轻小说等新兴出版物。因应关东大地震后对低价书籍的需求，1927年岩波文库开始出版，随后改造社文库、春阳堂文库、新潮文库接连出版，引起了文库热潮。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/_cgi-bin_mmwebwx-bin_webwxgetmsgimg__&amp;amp;MsgID=4284840773926542843&amp;amp;skey=@crypt_aca24027_342b8a8bb234eade0855139da974decc&amp;amp;mmweb_appid=wx_webfilehelper.webp&#34; alt=&#34;我的书&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;我的书&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在今年八月份接触到了这种装帧，并且喜欢上了它，后续买了很多文库本。但这个东西，在国内比较少，大部分还是以16开尺寸出版，由于是日本传进来的，至少我的是以日本文学为主。这一摞只有卡夫卡的《变形记》不是日本文学。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它真的非常小巧方便携带，罗列数据不是一个直观的方式，把它和我的手机比较一下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/_cgi-bin_mmwebwx-bin_webwxgetmsgimg__&amp;amp;MsgID=7583119136505094080&amp;amp;skey=@crypt_aca24027_342b8a8bb234eade0855139da974decc&amp;amp;mmweb_appid=wx_webfilehelper.webp&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本是一页文库出品的三岛由纪夫的《潮骚》，只比手机宽一点，可以放在口袋里。有一段时间，我的口袋里只有四样东西：手机、耳机、钥匙、书。——这是文库本的优点，非常方便携带，装帧精美，以及在国内不那么明显的价格优势（仅便宜3-4元）。说完了优点，接下来就该聊聊缺点了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;纸张和印刷问题&#34;&gt;纸张和印刷问题&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;有不少读者反映，一页文库的书使用轻型纸，气味难闻且容易氧化发黄，不适合收藏。但这两个对于我个人来说都不是什么大问题，我见过真的呛得头晕的纸：东野圭吾《解忧杂货店》（新经典文化股份有限公司出品）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为了确认出版社，我特意从书架上拿下来了这本书坐到电脑前。在敲上面那行字的时候，我甚至没有打开几秒书，劣质纸张的木臭味就直蹿我的鼻孔，头又开始痛起来了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至于发黄问题，我个人倒还是挺喜欢泛黄的纸张的，比起氧化，我更在意破损。所以这个问题无关紧要。一本书的售价在十五元左右，使用轻型纸这种稍显「廉价」的纸张印刷也合理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;厚度失调与握持方式不适&#34;&gt;厚度失调与握持方式不适&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我手头的《金阁寺》、《春雪》、《奔马》以及川端的四本书，握持感都比较舒适，但到了《晓寺》，体验上简直像是举着一本小词典。我上周在把一本牛津英汉小词典带到学校前和那本《晓寺》对比了一下，它仅仅比词典薄不到一厘米。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/_cgi-bin_mmwebwx-bin_webwxgetmsgimg__&amp;amp;MsgID=8352084551612958356&amp;amp;skey=@crypt_aca24027_342b8a8bb234eade0855139da974decc&amp;amp;mmweb_appid=wx_webfilehelper.webp&#34; alt=&#34;和《春雪》的对比&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;和《春雪》的对比&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这样的厚度将它的便携性大打折扣，塞进口袋几乎不可能。而且由于装订方式的问题，摊在桌子上看并不舒服，举着的话就会因为太厚，手指疲劳。所以在比较厚的书中，文库本没有优势，除非分卷印刷。在某种程度上，这本《晓寺》是非常失败的，甚至不如买正常尺寸的书，在通勤的碎片时间我也只好转战电子版。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;文库本适合什么人&#34;&gt;文库本适合什么人？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;通勤的碎片时间想看书的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;不太喜欢电子书&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;想小成本读经典的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;喜欢便携小开本的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;不重收藏的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外，一页文库的书是分内外封的，外封较薄，在口袋、书包里容易揉褶，如果在意这一点，也不太建议。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果售价能长期控制在 15 至 18 元以下，那将非常实惠。希望国内做文库本的出版商不要拘泥于日本文学，其它经典书籍也多出点吧！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;关于字体大小问题，原因在于文库本的字体大小和正常尺寸几乎无异，只是纸张尺寸减小，故没有重点讨论。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>写在十一月的开头</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/beginning-of-november/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Nov 2025 19:54:36 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/beginning-of-november/</guid>
      <description>&lt;p&gt;十月的总结忘写了，原来现在已经十一月了吗！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在&lt;a href=&#34;https://www.glowisle.me/posts/beginning-of-september/&#34;&gt;九月总结&lt;/a&gt;的结尾，天真地以为开学后我也能保持那种心情或心态：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;希望开学以后，依然能保持现在这种心态吧。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;事实证明，开学后的精神状态比较差，也没有动力写东西，重要的是，可写的事也不多，所以这篇就当流水帐，想到什么就写什么吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;新域名&#34;&gt;新域名&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我至今位置用过几个域名，里面都包含&lt;code&gt;yingyu5658&lt;/code&gt;这个字眼，它的优点是很随意，不用花多少钱就能买到相应的域名，而它的缺点就是太随意了，容易和「英语」混淆，倒不如说实际上它就是英语的意思，因为这是我小时候玩游戏起 id 乱敲的。我不想再被别人叫「英语5658」了……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;远古时期，我的博客叫「yingyu5658的博客」、「yingyu5658&amp;rsquo;s Blog」、「yingyu5658的万事屋」，但后来发现那样实在是太烂大街且随意了，在这三者中，我最不明白为什么我曾经用了最后一个名字，这就像中二时期发的朋友圈一样羞耻，但是我好像没有中二时期，或者说中二时期是十岁以前。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来我强行给「yingyu」这个词安上了一个意义：「映屿」，当时的域名是&lt;code&gt;yingyu5658.me&lt;/code&gt;，也对应上了。这下我要佩服我自己了，胡邹能力还真不错，能拼凑出一个这么有画面感和美感的词，就沿用下来了了。但一直觉得&lt;code&gt;yingyu5658&lt;/code&gt;这个词太扎眼了，尤其是后面的无意义数字。大概在二十号，我整理 RSS 订阅源，发现大家的域名都真好看啊，于是就动了换域名的念头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先域名一定要简短，毕竟是给访客的第一印象。博友圈的群友帮我想了个「inyu」，短是短，但还是太随意了，如果翻译成英文可能会更好，所以定下了以下几个翻译：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;HueIsle&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ShineIsle&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;GlowIsle&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先是 Hue，这个单词更侧重于&lt;strong&gt;色彩、色调&lt;/strong&gt;的意味，重点在传达「映照出色彩」，主题不是「映」而是「色」，Pass.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其次是 ShineIsle，太直白了，有一种强烈的向上的积极感，和风格不匹配，Pass.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;综上，Glow 这个词更合适，它的意思是**「柔和的光」**，呈现光泽、微光之意，比 Shine 温柔，比 Hue 恰当。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后缀考虑过&lt;code&gt;.zone&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;.me&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;.com&lt;/code&gt;，最终还选择了&lt;code&gt;.me&lt;/code&gt;，更符合个人博客的定位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经过了一系列域名解析和重定向的折腾，终于算是顺利更换了，只是在搜索引擎的收录和排名上急不来，只能多提交 Sitemap 了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;新主题&#34;&gt;新主题&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;之前使用自己搓的仿 Typecho 默认主题，主要是喜欢双栏布局和简介风格，但后来我仔细思考了一下，我的侧边栏或许是一个非常糟糕的设计。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，我的站点并没有一套成体系的知识网络，所以分类的作用对读者来说并不大，不值得单独放在侧边栏。其次，&lt;strong&gt;最近文章&lt;/strong&gt;是侧边栏最大的败笔，用户动动鼠标就能看到新文章，为什么要用侧边栏的宝贵空间？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我见到有一些博主喜欢把自己的介绍信息放在侧边栏，我也想尝试，直到我发现我并不会自我介绍，也很少拍照片，头像只能放 favicon 的图片，效果反而不如不放。而且我相信读者并不在意我是谁，而在意我想说什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以我之前的侧边栏非常多余。由于长期加需求改需求，CSS 代码膨胀到了两千多行，其中包含了许多无用代码，重构难度极大，只好弃坑！我也看腻那个主题了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在寻找真正简介的单栏主题，比如 &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.com.cn/themes/typo/&#34;&gt;typo&lt;/a&gt; ，在尝试修改代码的时候，出现了一个非常诡异的问题：任何修改都不起作用。我随即想到是不是引入方式的问题？大概是git submodule导致的，但这个主题如果不如是引用，某些组件就无法渲染，只好作罢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后选择了 &lt;a href=&#34;https://github.com/rokcso/hugo-bearneo/&#34;&gt;BearNeo&lt;/a&gt;，简单修改后投入了使用。它符合我对博客网站的思想理念 —— 简介、高效、主次分明。读者不是想来看我的大头照、樱花飘落、鼠标点击特效、背景图片、标签页离开特效、音乐播放器、各种网站的热搜和当地天气的。另一个方面，它很符合我目前理想中的博客的「质感」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;新闻组&#34;&gt;新闻组&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;十月二十一日，我在新闻组发布了停止维护的通知。我实在没有时间精力和财力去维护新闻组。一开始本来抱着搭着玩玩的心态，在知乎、Emacs China 宣传了一两次，没想到还有那么多对互联网文物技术感兴趣的同志，一起参与新闻组里的话题，帖子快突破两百条了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在在 Bing 搜索「新闻组」，往后翻一两页就能找到我在 Emacs China 发的帖子和博客里关于新闻组的文章，或许是由于近些年这个话题实在没有什么讨论，权重才会比较高吧。服务器里所有帖子都备份了下来，之后会重新启动，可能是几个月之后，也可能是几年之后……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;新座位&#34;&gt;新座位&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在学校由于我的默默无闻，导致我看起来很像一个好学生，至少是老实的学生。常年坐在偏僻的角落。有两个同学不知道犯了什么错，班主任非常生气，把他们两个的座位调开，安排我坐到了其中一人的位置。那是倒数第三排。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这并不是对我的惩罚，这应该是提拔。我前面的三个人，还有右边一组的四个人，都是年级前列，学霸中的学霸，学习氛围相当好。但很显然，我无法融入他们，无论是社交还是成绩。虽然他们对我很友好。我能感觉到我与他们之间有一种微妙的距离。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他们越是完美，就越映照出我的瑕疵；越是强大，就越体现出我的弱小。哪怕他们身上有什么缺点或不良习惯，都可被视作一种风趣，而这种事发生在我身上，只能是&lt;strong&gt;毛病&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我前面的两位都是数学课代表，数学是我最不擅长的学科。那次跑操请假在教室自习，本以为会度过安静的三十分钟，但那两人给老师帮忙回来了，有正当理由不用去跑操。他们抱着一叠数学卷子在班里讨论。其中一个人是女生，她高兴时说的每一句话的尾音都会上扬并且拉长，用「嗲」这个字不至于，但确实类似。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;扎耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我想起换座位前身后的那个女生，她似乎永远保持着开心的状态，即使遇到了困难或不公的事情，也只是用如唱歌一般动听的语调，脸上挂着自信的微笑而说出：「哎呀！我不行啦！」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三个数学课代表都回来了，他们围在其中那个女生的桌子周围，也就是我的前桌讨论成绩。我只能低头写作业，因为我知道我和这群人没有任何共同话题可言，我不敢抬起头，他们也默契地就像班里不存在我这个人一样，自顾自地看大家的卷子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三个阳光开朗、文化体育成绩都优秀的人，其中任何一个人的智力和体力都是不敢想象的程度，这样的人就在我面前谈笑风生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;最后&#34;&gt;最后&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;活下去吧！活着！像牲口一样活着！&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>逛逛西西弗，买两本书</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/book-shopping-sisyphu/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 11:16:21 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/book-shopping-sisyphu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天去了海信广场 B1 层的西西弗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;进门左手边有一些钥匙扣之类的小礼品，也有儿童玩具之类，感觉带小孩子来要很麻烦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/sisyphe-1.webp&#34; alt=&#34;西西弗&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;西西弗&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;店里居然有卖漫画。说实话，我是第一次见到现在的实体漫画书，没怎么了解过，比想象中的小。大概跟一页文库出的一些文库本大小差不多，很便携。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/sisyphe-2.webp&#34; alt=&#34;葬送的芙莉莲&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;葬送的芙莉莲&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/sisyphe-3.webp&#34; alt=&#34;药屋&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;药屋&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本《药屋少女的呢喃》，应该出过动画了，去年有一个朋友强力推荐我看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本来是奔着三岛由纪夫的《太阳与铁》去的，但没货了，拿了一本《假面的告白》。结帐的时候柜台小姐姐建议我办会员，但由于不经常去，就拒绝了。她问我要不要买三岛的其他书，就拿了《爱的饥渴》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;唉，本来只想买《太阳与铁》的，正当我庆幸没有被忽悠着办会员的时候，才发现又多花了五十多冤枉钱！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/sisyphe-4.webp&#34; alt=&#34;两本&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;两本&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在商场逛了一圈，想着刚才去书店只是匆匆地看了一眼三岛的书，又转回 B1 层，仔细看了看，在一个角落发现了《瓦尔登湖》，在刚刚拿《假面的告白》的地方又找到了卡夫卡的《变形记》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;共消费127元。唉，最期待的还是《瓦尔登湖》，希望自己能看完吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/sisyphe-weixin-pay.webp&#34; alt=&#34;《瓦尔登湖》和《变形记》&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;《瓦尔登湖》和《变形记》&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>个人博客凭什么为你提供价值？</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/the-value-of-blog/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 22:25:35 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/the-value-of-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天我在网上冲浪的时候，看见了一个收录博客的网站。收录的所有网站都是手动整理而来，并且对所谓博客的「价值」颇有一番见解，断章取义地引用了一段&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/19990156/answer/206653231&#34;&gt;知乎用户的回答&lt;/a&gt;。原问题是回应关于个人博客的前途的，其中对博客的价值作出了一些判断。以下是原回答：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&#xA;&lt;summary&gt;点击查看详细内容&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想来分析一下为什么很多个人博客&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无疾而终，没“前途”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;对博客价值的根本性认识错误&#34;&gt;对博客价值的根本性认识错误&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;以为个人博客是用来抒发“个人情感和认识”的，这是最常见的认识错误。这是我的博客，我写什么都可以，而且还假设自己写了东西别人就会来看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;没人在乎你情绪化的感情抒发，这对他们没多少用处。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;个人博客更好的定义，是你以个人的名义发表对别人有价值的内容。所以个人博客内容创作的出发点不是让别人来关注自己，而是让自己为别人服务。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;用博客内容为别人服务并不复杂，比如你写偏文章，介绍最近哪个店东西打折，只要你能把时间，地点，主体对象，促销力度等信息介绍清楚，就是一篇很有价值的博文。因为它对不少人有实际价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相反，你洋洋洒洒写一通美文，说得尽是些神神叨叨自怨自艾的个人情绪，除了你妈爱看以外，对别人没多少价值。你想开个博客靠抒发个人情感而不为别人的生活增值，却盘算着博客能有前途，这是无知，自以为是的痴人说梦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;没有质量的更新&#34;&gt;没有质量的更新&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多个人博主的注意力，只有更新，不断更新，最好每天更新。只要能“保持更新”，就无所不用其极，完全失去内容建设。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;需要的耐心。写文章就是随便胡诌两句，不用心，还让读者“随便看看，不喜勿爱”，甚至复制黏贴，采集抄袭，玩的都是些下三滥的手段。却还指望博客能有前途，真是消化&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更新是重要的，但有比更新更重要的事。是“价值”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你写一篇优质的文章，哪怕是夏天室内防暑省电技巧大全，也会永远地存在于搜索引擎，会不断地有人访问，这篇文章会成为你的网站一个优质的lead。为你创造潜在的知名度，关注度，甚至带来物质利益。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中国的博主相对国外的博主，最大的缺点就是没有耐心，没有耐心，什么都做不成。除非你相信一个个人博客可以短时间内成功，不用积累。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;不懂营销&#34;&gt;不懂营销&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;酒香也怕巷子深，况且你真有好酒，为什么不多做一点，让更多人知道你有好酒？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;太多博主以为自己写了东西，花了力气，回报自然回来。有的时候确实是这样，比如你写的东西正好是别人不怎么写的一个特别的领域，也就是说，竞争小，或者运气好，干脆就是一片蓝海。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这种机缘哪是人人都有？大部分人写的话题，都是很多人反复了不知道多少遍的，你写同一个主题的优势，无非是那是你自己独特的角度和构思，或者你的文字比别人用得好，讲故事有自己的风格，文章的结构超过他们，内容超过他们。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但仅有这些是不够的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你得发现可能对你写的东西感兴趣的人群，把他们吸引过来，给他们一个机会理解你，也给你自己一个机会更好更快地走向成功。你得把营销看成一件正经事来做，不是让你去骗人，而是把好东西告诉需要知道的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我举一个例子， 这是我自己的一个教别人学Javascript编程核心概念的小网站：&lt;a href=&#34;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//itlr.cc&#34;&gt;http://itlr.cc&lt;/a&gt;。我确实花了一点时间去准备内容，主要是视频的，到目前卖了大概人民币4000块，几个月时间，其他收入加起来大概8000。这是不是很多钱，当然不是！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我是不是在每天更新？没有，其实很久不更新了，但是微信上几乎每天都有人加。这网站有前途吗，有的，虽然谈不上大前途，但是发挥点工作外余热，自己也能学到东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你也可以，但要用点心，真把它当件事情来做，要学习不骗人的营销。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你会发现让一个网站有前途，是一件并不是很难的事。如果你没有耐心，是不会成功的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;我今天挖一七年的坟，评判一下关于价值的观点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;对博客价值的根本性认识错误-1&#34;&gt;对博客价值的根本性认识错误&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们来看看百度百科怎么描述「博客」：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;许多博客专注在特定的课题上提供评论或新闻，其他则被作为个人性的日记。一个典型的博客结合了文字、图像、其他博客或网站的链接及其它与主题相关的媒体，能够让读者以互动的方式留下意见，是许多博客的重要要素。大部分的博客内容以文字为主，但仍有一些博客专注在艺术、摄影、视频、音乐、播客等各种主题&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;简言之，Blog就是以网络作为载体，简易迅速便捷地发布&lt;strong&gt;自己的心得&lt;/strong&gt;，及时有效轻松地与他人进行交流，再集丰富多彩的个性化展示于一体的综合性平台。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它可以是&lt;strong&gt;个人&lt;/strong&gt;纯粹的想法和心得，包括对时事新闻、国家大事的&lt;strong&gt;个人看法&lt;/strong&gt;，或者对一日三餐、服饰打扮的精心料理等&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它&lt;strong&gt;绝不仅仅&lt;/strong&gt;是纯粹个人思想的表达和日常琐事的记录，它所提供的内容可以用来进行交流&lt;strong&gt;和&lt;/strong&gt;为他人提供帮助，是可以包容整个互联网的，具有极高的共享精神和价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日记、照片、诗歌、散文，甚至科幻小说的发表或张贴都有&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;以此可以证明，博客的创作题材非常自由。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再来看回答的观点：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;个人博客更好的定义，是你以个人的名义发表对别人有价值的内容。所以个人博客内容创作的出发点不是让别人来关注自己，而是让自己为别人服务。&#xA;……&#xA;相反，你洋洋洒洒写一通美文，说得尽是些神神叨叨自怨自艾的个人情绪，除了你妈爱看以外，对别人没多少价值。你想开个博客靠抒发个人情感而不为别人的生活增值，却盘算着博客能有前途，这是无知，自以为是的痴人说梦。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;认为个人博客&lt;strong&gt;只能为别人服务&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;无法帮助他人的内容就是无价值&lt;/strong&gt;。这是一个非常幽默的逻辑。&lt;strong&gt;个人&lt;/strong&gt;博客为什么要着力于为&lt;strong&gt;他人&lt;/strong&gt;提供价值？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么谁有权定义价值？流量数据？工具性？创作者的主体性？你定义的价值，是情感价值还是存在价值？既然其存在，为什么会无价值？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;按照博客导航站点的逻辑：「只收藏有价值的优秀博客」，其收录了以下这些情感类、个人生活类的博客，其观点就不攻自破了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.chener.net/archives/headacheinAugust/&#34;&gt;头痛一个月 - 小陈故事&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://bwskyer.com/bye-man-bye-memory.html&#34;&gt;别了，那些人，再见，那些记忆 - 生活的左上角&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果用知乎回答的观点：「谁想知道你头怎么样？谁想知道你跟虾米音乐有什么故事？&lt;strong&gt;除了你妈爱看以外，对别人没多少价值。&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这显然功利无情，完全背离了博客的初衷，将博客完全定义成为他人服务的工具，拒绝了自身需要的情感表达，否认了生活类以及情感类博客的意义，偏激不可取。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;情感类博客没有价值&#34;&gt;情感类博客没有价值？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;只有实用价值才配被称作价值吗？显然不可能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所有人的声音都值得被听见，在博客这样一个如此纯粹的表达空间里，依然被所谓的价值捆绑，如果所谓的价值、前途就是「钱途」，那你大可去写那一种微信公众号——图文版抖音、吸引眼球博流量、话说一半的标题党、图文无关的封面党，并且在文章头部、正文里、结尾，甚至评论区都挂上广告，当「流量主」，稳定获取收益。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写一篇实用性的文章帮助读者，是作者和读者的双向链接，而写情感类文章找到共鸣者，同样是双向链接，且比前者更牢固。这就好比你家厕所水管漏水，在外面找了一个修水管的工人，他干完活拿钱走人，过两天你会记得他吗？你只会记得你家厕所冲水真顺畅。这是实用价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但如果当时你给他接了杯水，递了根烟，扯闲天的时候发现大家都是大老远从家跑过来，在外打拼的苦人，甚至有可能是老乡或同好，你们留了联系方式，卖命之余能一起抱怨身边的烂人烂事。共鸣共鸣，频率相同才有共鸣 —— 这就是情感共鸣带来的链接的牢固性，能让你觉得：「哦，原来不止我一个人这样。」这是情感价值。这也是除了「夏天室内防暑省电技巧大全」以外，有质量的更新。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我从早期结构一盘散沙的各种文章，到如今结构极其松散的各种文章；从痛恨Linux，到向往Linux，到沉迷Linux，对各种事物理解的转变……改变不大，但那是自己坚实的脚印，看到自我成长，这是博客的自我价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，不要被所谓的价值禁锢了，想写就写，不要不敢写。更不需要强行营销，重要的是保持博客的纯粹性。打这种功利主义者的脸，最好的方法就是&lt;strong&gt;坚持写下去，顽强地写下去&lt;/strong&gt;，写他们认为没有价值的东西，笔耕不辍，生生不息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;未修改原文用词。可能是「笑话」。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一文不值的疑云</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/the-unfounded-cloud/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2025 13:15:25 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/the-unfounded-cloud/</guid>
      <description>&lt;p&gt;周三，老师提醒我们，明天有一个测评，需要记住自己的身份证号。放学后又在班级群发了一条通知提醒，看来是很重要的事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;转天上午的一个大课间，班主任要带我们去参加那个测评了，正当我准备起身去楼道里站队，老师跟我说：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「你妈说你不参加，你在屋里待着就行了。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我有点懵了，旁边几个人围着我问为什么我不参加，我有什么心理问题吗？到这时候我才知道，原来是上面安排的心理测试。那些问题我只能回答不知道，我真的什么都不知道。那些问题凝成了厚厚的疑云悬挂在我胸口。庆幸和不安缠绕在那团云里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一方面，我庆幸于不用参加这种活动，可以自己一个人在教室里安安静静地，沉浸在自己的思绪里；另一方面，我不安于全班，甚至全校只有我一个人没有参加这个活动，以及，母亲为什么没有让我参加？难道我真有什么问题吗？种种猜想和预测占据了我的脑海，那些可恶的不安已经把所有原本打算考虑的问题，全部挤压出去了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我低着头，烦躁地翻动一本课外书，那书本劣质的墨水和纸张，导致翻开之后就有一股工业的恶臭弥漫开，又和我周身流露出来的不安的恶臭混合在一起。门外其他班级也站好队走了，吵闹终于结束了，楼道里如冬日般寂静，使我更能沉浸在不安里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是父母想到了什么，深思熟虑的结果，让我不参加吗？是他们的问题，还是我的问题呢？如果是他们的问题，他们为什么认为我不应该参加这次心理测试呢？如果是母亲的问题，难道她又诉诸玄学了？如果是我的问题，我到底需不需要参加这次测试？是因为他们觉得我心理有问题才不让我参加，还是因为他们断定我就是一个健康向上，热爱学习的好学生，才不让我参加那种活动？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不安和沮丧之间需要一架精妙的桥梁，我的永不停歇思考和猜测，正是最贴合河水两岸缺口的桥，那条河流奔腾着绝望，在思考的独木桥上一不小心就会跌入河流，在绝望的冲刷下被河床的石头磕得头破血流。但这样的结果，说到底还是自己走独木桥的技艺不精。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无尽的猜忌的折磨，像鬼打墙一样，必须有一个外人进来才能打破。第一个回来教室的人成了这个角色。我从初一开始就很讨厌他，他总是看着我的脸在偷笑，说我严肃的表情很滑稽，但那就是我最日常的表情，我不是故作严肃。只是每当我开始思考一些问题，最终感受都会导向痛苦，那表情只是大脑内痛苦的外在显现。他又看到了自己最喜欢的那个表情，摇着尾巴朝我跑过来，我坐在座位上，他用手搂住我的脖颈，用他的额头紧紧贴着我的额头，在我面前憋笑。他离我太近了，我能感受到他轻浮的吐息，和身上浅薄的气味。这就是肢体接触带来的几乎让我呕吐的感觉。我不理解为什么这个人每天都能那么开心，每天的精力和活力像用不完一样，以及为什么和很多女同学都有勾搭。他又问出我最想得到答案的那个问题：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「你为什么没去？你有心理问题吗？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我只能尴尬地回应：我也不知道为什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;得不到答案，胸口这云就永远也不会消散，越是思考，想得出答案，那团云就越是厚重，越压得我喘不过气。我也无心听课和默写，化学默得一塌糊涂，重新默写的几道题也几乎全错，直到今天还没解决，我也无力去解决了。那个问题始终在我心头，到底为什么我不去？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所有人都陆续回来了，开始上课后，我的思绪更没有寄存之地了，它就像一根点燃的火柴，马上就要烧到我的手，点燃全身了，火势已经不可控制，只有得到问题的答案才能扑灭这团火，但不放学找到母亲，永远也得不到这个问题的答案。我就这样被烈火反复舔舐着，一场凄美的自焚在教室里开始了，他只会慢慢烧焦我的皮肤，永远无法灼伤我的内脏，给我一个彻底的解脱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;熬过了一节课，我就趴在桌子上继续想，我向来下课都喜欢趴在桌子上装睡，这样是最安全的方式，但我得不到答案。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;下午开始了运动会列队彩排。这种出狱即赴死般的囚犯的活动，在整齐的队列里喊着力量迸发的口号的活动，在我眼里一直有着悲戚色彩，但我又不能不参加。上次体育课训练，我发现我被围在队伍中间，队伍被围在学校篮球场中间，篮球场被围在学校高高的围墙中间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们站在阴凉地。前面同学浓烈的体臭让我的眉头紧皱，但他的心地善良，看到我那样的表情，说：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「怎么老愁眉苦脸的，多想想让自己开心的事吧。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;让我难过的事，就在我眼前。无论是他的体臭，还是问题的答案，都近在咫尺，又远在天边。只要屏住呼吸就闻不到了，只要停止思考就不难过了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在初一的时候，好像没有节目，今年有三个同学组织了一个舞蹈节目，我们剩下的同学要手里拿着一把小扇子作为背景板配合她们的演出。我看着手里的折扇，再徐徐将它展开，大红背景色的扇面，一支白色的梅花占了三分之一，再展开就什么都没有了，只有一片红。这把扇子给人一种不调和的丑陋感。我这三年就像这把扇子，已经展开了三分之二，但在一支凄美的梅花之后，什么也没有。从侧面看这把扇子，褶皱跌宕起伏，其中一根扇骨还裂开了，扇子可以折起来再甩开，但这处裂痕永远也回不到先前的样子了。开扇的那一过程，如果不达到尽头，就绝对不可能停下来吧？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我又沉浸在自己悲情的幻想里，感官被屏蔽了，等到队伍走起来，穿过操场围栏大门，从一片阴翳之中到阳光普照的操场，我瞬间以为自己在梦中，但热辣的阳光照得我皮肤刺痛，为什么这样都不会醒来呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;主席台上站着一个女生，手里拿着话筒，用尖细的声音读着学生提交上去的介绍词，最常出现的词汇就是青春、汗水、胜利&amp;hellip;&amp;hellip;我向来厌恶这种充满力量感的词，但我对这场运动会没有任何贡献，有什么资格评价呢？我跟着队伍行走完全交给下意识的本能，大脑完全沉浸在幻想中了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本能，真伟大啊，帮我暂时运行身体，应付那些琐事，好让我能沉浸在自己的思绪里，彩排结束回到教室的过程中，我看见了跑道上的地漏，我觉得那简直就是为了让扇子掉下去拿不上来而生的，如果我手里的扇子不存在，那么这里所有的地漏都没有了存在的意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在猜忌的痛苦里熬过了剩下的几个小时，终于放学，给母亲发了条消息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「为什么不让我参加那个测评啊？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「你不参加的是心理测试的那个。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「为什么不参加？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「老师早晨说不参加的尽快私信，我以为可以不参加。我也以为没什么用，就想着赶紧告诉她。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我能说我的母亲愚蠢吗？我舍不得，我也不敢埋怨她。她早上确实非常忙碌，没有时间细看消息。但我如此复杂剧烈的情感，原因竟是母亲的「我以为」导致的，一切痛苦和挣扎都是徒劳吗？她也许察觉到了我的难过，就跟我说，之前参加的比赛，获奖证书到了，明天给我拿去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是，本应该是荣誉的事，在此刻被彻底玷污了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>家和万事兴</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/harmony-in-a-family-makes-everything-successful/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Sep 2025 21:29:22 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/harmony-in-a-family-makes-everything-successful/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有一种感觉，父母要不是因为生了两个孩子，早就离了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总是因为各种各样的小事，小到不能再小的事吵来吵去，吵架也不能痛痛快快地吵一场，打架也下不去手，情感永远压抑在一个中间点，上不去下不来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;客观地来讲，弟弟的出生正值疫情，经济不景气，父亲公司裁员减薪，我的父亲被贬谪到了一个小维护站，从站长变成站员了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从一万月薪骤降到三千，经济压力暴增，又有两个孩子要养活，父亲开起了出租车。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们家当然买不起出租车，他是跟一个“哥们”借车开的，父亲是现代版的骆驼祥子，奔波在大街小巷，但祥子一人吃饱全家不饿，父亲还要赚够租金后养活家里三口人。出租车的生态位又被网约车挤压。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;车主是典型的小资产阶级嘴脸，凭着出租车剥削我的父亲，时常以各种借口揩父亲的油，家里有点小钱就趾高气昂。前两天车被追尾，对方全责，父亲是个实诚人，跟他汇报了情况。车主以此为理由，拨弄弦外之音，向父亲索要对方依法给予的大部分赔偿，父亲知道他是什么意思，但还是反复斟词酌句，按着语音键的手向上滑了好几次，最后挤出了句：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“鑫哥，咱们兄弟间有什么事就直说吧，你这什么意思看不懂呢。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“看不懂？是我打字有问题吗？需要我找个看得懂的人来给你解释解释吗？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他以挖苦剥削人为乐趣，估计那可怜的虚荣心又一次得到了满足，正筹划着拿到钱后带着家人去哪旅游，再发条朋友圈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;父亲把手机往桌子上一摔，又点上一根烟，望着窗外的一片昏暗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;弟弟上幼儿园后，母亲也去上班了，每天由年迈的爷爷接送弟弟上下学，我们家成了典型的双职工家庭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;母亲在一家酒店当经理，虽说是经理，每月工资比父亲还少，索性待遇福利还不错，职场环境相对轻松，只是每天公务繁重，母亲每天回来都瘫在床上呼呼大睡。用父亲的话说，他自己成了“老妈子”，休息日洗衣做饭，工作日下班后照顾孩子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这样的压力下，人自然容易斤斤计较，唯利是图，即使是小利，即使对方是自己的丈夫，即使对方是自己的妻子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;弟弟今年五岁了，还是不懂人事，哭闹耍嚷，总是把家里所有人的耐心和精力都消磨殆尽，我连坐在自己的屋子里，而不是去帮父母应付弟弟都感到罪恶。我用两百多天后的中考作为幌子整天在屋子里逃避。我想把身心寄托在阅读和写作，以及幻想。但在一个极度喧闹的环境，思考一加一等于二都是奢侈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我和弟弟成了维系父母关系的纽带，几乎属于典型的“看在孩子的份上凑合过吧”。我有时也在想，如果父母真的离婚了，我该怎么办？其实父母离婚了，对于我来说，世界并没有毁灭，地球还在转，秋风还在吹，毒辣的阳光还是恶狠狠地扎入大地。离婚，父母不会双双离世，对于我来说只是家里少了一个人。跟谁过，在五六年后都会自己一个人生活了。父母离婚只是代表着他们间的纽带断裂，但我和父母仍然有连接。只是我和弟弟，跟父母的关系围成一个优雅的四边形，两个对立的端点永不相连罢了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;百年以后，弟弟望着三个紧挨着的小土包上堆着的簇簇鲜花，那时候他已经长成独当一面的大人了吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>给00后和10后的书信来往指南</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/guide-to-correspondence/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Sep 2025 13:37:33 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/guide-to-correspondence/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;0前言&#34;&gt;0.前言&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;现代社会，网络发达，书信这种原始的联系方式近乎销声匿迹，但仍有爱好者使用书信与朋友交流。为延续这份笔尖上的情谊，特撰此篇，供对书信有兴趣的年轻朋友们参考。本文将从格式、用语、用纸、信封、邮寄六个维度拆解，供示例均为书面用语，书信的魅力不仅在于死板的格式和用语，更在于「专属感」，可根据实际情况略作调整。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1书信体格式&#34;&gt;1.书信体格式&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;标准的格式可以体现出书信的正式性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11-称谓&#34;&gt;1.1 称谓&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;顶格写在&lt;strong&gt;纸张左侧边缘&lt;/strong&gt;（即「左顶格」），不空格，独占一行。称谓后加冒号，冒号须写在称谓的&lt;strong&gt;右侧&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对平辈朋友：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;XX 吾友：/ XX 兄： / 姐：&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;对年长朋友：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;XX 先生： / 女士：&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h3 id=&#34;12-问候语&#34;&gt;1.2 问候语&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;接称谓下一行，从&lt;strong&gt;左侧空 2 个字符位置&lt;/strong&gt;开始写，独占一行。语气可正式可亲切，避免口语化，不拆分换行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;展信佳。 / 别来无恙？ / 久未联络，甚念。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h3 id=&#34;13-正文&#34;&gt;1.3 正文&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;接问候语下一行，从&lt;strong&gt;左侧空 2 个字符位置开始写&lt;/strong&gt;，与问候语对齐。每段开头均需左空两格，段与段之间空 1 行，避免拥挤；后续每段开头空 2 格。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正文传递近况、想分享的事、对收信人的问候等，是书信内容占比最大的部分，也是核心。结尾盼回复 / 表牵挂，给对方回应的空间，例：「以上便是我的近况，也很想听听你那边的生活 —— 新换的工作是否适应？周末是否还像以前一样喜欢去公园散步？期待你的回信。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;14-祝颂语&#34;&gt;1.4 祝颂语&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;用凝练的语言表达祝福，是正式书信的「礼仪收尾」。正文最后一段下方空 2 行，整体偏右书写（不用完全右对齐，比正文左边界靠右 2-3 个字符即可，美观不呆板）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;141-格式与正式用语&#34;&gt;1.4.1 格式与正式用语&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;通用正式款&lt;/strong&gt;（推荐，适合多数朋友）：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一行顶格写「顺颂」（或「敬颂」），第二行写「时祺」（时祺意为时时顺利，中性不挑场景）；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;完整示例：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt; 顺颂&#xA;时祺&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最正式敬重&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一行顶格写「此致敬礼」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;完整示例：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt; 此致&#xA;敬礼！&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/0010-letter-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;注意：不要把祝颂语写在一行（如 “顺颂时祺”），分两行写更显正式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;15-署名日期&#34;&gt;1.5 署名日期&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;先写署名，再写日期，日期在署名正下方。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;署名：正式且让朋友一眼认出，例：「你的朋友：XX」（“XX” 写你的全名 / 朋友平时叫你的名字）；若关系近，可简化为「XX」（直接写名字）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日期：通常与信头日期保持一致或接近。若为不同日期，以文末署名下的日期为准，它代表了此信完成或寄出的时间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-纸笔选择&#34;&gt;2. 纸笔选择&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;21-用纸&#34;&gt;2.1 用纸&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;横排左至右的格式对纸张要求不高，优先选易书写、县正式的。首选&lt;strong&gt;横线信纸&lt;/strong&gt;，米白色/ 浅米色，横线细且淡，不干扰字迹、&lt;strong&gt;素色无图案信纸&lt;/strong&gt;，浅色，无花纹或仅角落有小图案，避免花哨。尺寸选择 16 开，比 A4 小一点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;22-用笔&#34;&gt;2.2 用笔&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;用笔首选钢笔，墨水黑色 / 深蓝色，字迹饱满有轻微笔峰。推荐英雄 616、百乐 78G（入门款，好写不贵）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;横排不建议使用毛笔 / 秀丽笔，容易蹭墨，笔画太粗显拥挤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-邮寄相关&#34;&gt;3. 邮寄相关&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;信封可在文具店、邮局或网络购买，推荐「标准信封」（白色 / 牛皮纸色，右上角有邮票框）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/0010-letter-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;31-信封写法&#34;&gt;3.1 信封写法&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;收信人信息写在信封中间偏上，顶格写收信人地址（省 + 市 + 区 + 街道 + 门牌号），下一行顶格写联系电话（可选）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;寄信人信息写在信封右下角，格式同上。地址、姓名、电话（确保投递失败时能退回）。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;邮票贴在信封右上角的邮票框里，国内平信（20g 以内）贴 1.2 元邮票即可（邮局）。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;邮寄方式&#34;&gt;邮寄方式&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;找「中国邮政营业厅」（地图搜中国邮政即可），工作人员会帮你检查格式、称重，直接投递。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;找路边的「绿色邮筒」（标注外埠、本埠，朋友在省内写本埠，外地写外埠），投进对应入口即可（建议白天投，邮筒每天会定时开箱）。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;邮编查询&#34;&gt;邮编查询&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;微信关注「中国邮政微邮局」服务号，私信发送 4，会收到一个链接，可在链接中选择详细地址查询邮编。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;书信教会我们一种珍贵的“迟钝”。它要求我们慢下来，铺开信纸，让思绪在笔尖沉淀，将匆促的想念酝酿成庄重的文字。每一个字迹的深浅，每一处墨点的晕染，都是当下情绪最真实的烙印，是无法被表情包和撤回键替代的真诚。它不仅仅是与人联系的方式，更是更是一次向慢生活与深度情感的诚挚邀约，祝读到这里的读者朋友们都能够亲身感受书信的独特魅力。&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>摩擦起电</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/electrification-by-friction/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 19:52:04 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/electrification-by-friction/</guid>
      <description>&lt;p&gt;物理课讲电荷，一个实验用丝绸摩擦玻璃棒、毛皮摩擦橡胶棒，将其一放在底托上，另一个去靠近，根据吸附或排斥的现象，引出同种电荷互相排斥，异种电荷互相吸引的定律。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;老师在台上演示着，玻璃棒在丝绸上快速摩擦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在有些人眼中，这个用丝绸摩擦玻璃棒这一类动作，甚至所有的棍状物体本身，都是极其富有官能意义上的美感的。于是见到这类动作便露出意味深远的笑容。如果做这个动作的人，在他们心目中被痛恨、或具威严，那么这种笑容就会变成狂笑、浪荡地笑，但在课堂上要忍住，于是就可以看见这样一道风景 —— 或消瘦或臃肿的身躯捂着嘴低着头，眼睛眯成一条缝，身体一阵一阵地抽搐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而在他们眼中，能由自己做这个摩擦动作，体验至高无上的甘美的快乐 —— 引起他人注意的快乐，就成为了最伟大的目标。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天阴天，空气粘腻，这个实验很难做成，我想老师也不愿再忍受有些人猥琐的笑，就让感兴趣的同学上来给大家演示。那些人炸开了锅，离那快乐仅一步之遥。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一位同学抱着对知识强烈的好奇心与敬畏上去了，但他没有成功，于是第二次的机会变得更珍贵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在眼神传递与恶趣味的互相举荐中，小王自告奋勇，主动起身，大步走上前。他热衷于追求那快乐。激昂与邪魅交织在一起从他眼中闪过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他接过来玻璃棒，把丝绸裹在玻璃棒前端，把玻璃棒顶在身上，面向全班同学。那些人终于控制不住自己的笑声了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小王此刻握住的仅仅是玻璃棒和丝绸吗？听着耳边的笑声，握住了自豪，握住了与他人的联结，握住了自己的人生！自己是站在教室里吗？站在聚光灯下！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;实验在喧闹中开始，他上下运动着丝绸，快速摩擦着。他们终于看见自己津津乐道的那个动作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在实验中，小王的生命升华了，他的实质已经和班级里的同学异常遥远，不能再回到这个脱位的现实，只好暂时沉溺在自我中，感受「自然科学」的魅力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;扭曲的笑声还在耳边回响，兴奋的余波还在心里荡漾。老师的一声呵斥把他拉回了这个已经不属于他的现实，那美好的幻想离他而去，但余味已经在他的脑海反复品尝起来。老师的那声呵斥应带来的羞耻感在他心中从来没存在过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欢声笑语里，小王看着周遭同学们的表情，看着他的朋友们的表情，看向他后座的女生，感受着课堂微妙的气氛。一种他所追求的前所未有的甘美流淌在心里。对小王来说，没有比这感觉更能使他陶醉于其中的了&amp;hellip;&amp;hellip;他细细地品尝着这股甘美，仿佛闭上眼睛就能看见五月灿烂盛开的鲜花&amp;hellip;&amp;hellip;小王靠着自己的行动吸引了人们的目光，但这目光里藏着什么，对他来说都不重要了。&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>写在九月的开头</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/beginning-of-september/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 16:35:23 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/beginning-of-september/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/sep-start-cover.webp&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又到了喜闻乐见的结算环节，其实这篇文章是想写给这个暑假的，但标题起作「暑假总结」，总感觉非常掉价。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天是九月一日，全国大部分省份都开学了，天津因上海合作组织峰会，延后开学，所以我今天才能在大下午，悠哉悠哉地坐在电脑前写总结。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;旅游&#34;&gt;旅游&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个暑假过得真的是非常的&lt;a href=&#34;https://www.yingyu5658.me/posts/%E5%AE%85/&#34;&gt;&lt;strong&gt;宅&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;，爸妈硬拉着我出去玩，我还写出了一篇&lt;a href=&#34;https://www.yingyu5658.me/posts/%E5%A4%8F%E6%97%A5%E6%AE%8B%E5%BD%B1/&#34;&gt;负能量满满的游感&lt;/a&gt;，可见对于这种耗费精力的事情有多抗拒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果是去一些自然景观、有人文历史可探究的地方，我还是很提倡的，但花了小一千块去游乐场玩，不觉得多有收获。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了按时出去上素描课以外，我几乎很少再外出活动了。体育中考应该能靠在学校的锻炼拿点分吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实我也比较向往出去玩。尤其是看了&lt;a href=&#34;https://lhasa.icu/reading-log-2025-06-07/&#34;&gt;《二零二五 - 六七月读书随笔》&lt;/a&gt;这篇文章。但是我想自己一个人出去，或者和同学出去。总之，绝对不会想和家人一起，最后的结果一般都是谁也不开心，简直是负担。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;阅读&#34;&gt;阅读&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个暑假我一直在读日本文学。从我的 Obsidian 备份仓库的 git 提交里可以看到一开始计划的书单，大概是七月初：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;table&gt;&#xA;  &lt;thead&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;th&gt;📚书名&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th&gt;👨🏻‍🎓作者&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th&gt;🖊️字数（千字）&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th&gt;🔵状态&lt;/th&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;  &lt;/thead&gt;&#xA;  &lt;tbody&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;白夜行&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;【日】东野圭吾&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;474&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;已读完&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;金色夜叉&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;【日】尾崎红叶&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;277&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;已读完&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;解忧杂货店&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;【日】东野圭吾&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;218&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;未读完&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;我是猫&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;【日】夏目漱石&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;307&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;未读完&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;呼啸山庄&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;【英】艾米莉·勃朗特&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;325&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;未读完&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;堂吉诃德&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;【西】塞万提斯&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;826&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;未读完&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;窄门&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;【法】安德烈·纪德&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;66&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;未读完&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;百年孤独&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;【哥】加夫列尔·加西亚·马尔克斯&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;262&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;未读完&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;知道分子&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;【中】王朔&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;270&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;未读完&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;  &lt;/tbody&gt;&#xA;&lt;/table&gt;&#xA;&lt;p&gt;但现在的状态是这样的：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#abb2bf;background-color:#282c34;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-markdown&#34; data-lang=&#34;markdown&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;## 七月&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [x]&lt;/span&gt; 《白夜行》东野圭吾&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [x]&lt;/span&gt; 《解忧杂货店》东野圭吾&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [x]&lt;/span&gt; 《金色夜叉》尾崎红叶&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;## 八月&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [x]&lt;/span&gt; 《仲夏之死》三岛由纪夫&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [x]&lt;/span&gt; 《潮骚》三岛由纪夫&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [x]&lt;/span&gt; 《金阁寺》三岛由纪夫&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [x]&lt;/span&gt; 《伊豆的舞女》川端康成&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;## 九月&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [ ]&lt;/span&gt; 《雪国》川端康成&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [ ]&lt;/span&gt; 《罗生门》芥川龙之介&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [ ]&lt;/span&gt; 《知道分子》王朔&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [ ]&lt;/span&gt; 《活着》余华&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#c678dd&#34;&gt;- [ ]&lt;/span&gt; 《生死疲劳》莫言&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我承认，《百年孤独》现在对我来说实在是太难了。《雪国》，八月三十一日已经看了一半了，就先把它放到九月的书单里吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《伊豆的舞女》有一篇&lt;a href=&#34;https://www.yingyu5658.me/posts/izu-no-odoriko/&#34;&gt;读后感&lt;/a&gt;，当时正好在电脑边读完了。有感而发，立刻写了一篇。实际上我不太擅长写这种类型的文字，算是文学评论吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;八月份读了整整三本三岛由纪夫的书，那本《仲夏之死》其实也是短篇小说集。我对三岛文字的印象就是&lt;strong&gt;相当地妖艳&lt;/strong&gt;。刻画人物心里的挣扎和思辩非常细致入微，简直到了变态的程度。他对行文节奏和结尾留白、以及意象的运用简直炉火纯青，用词也非常华丽但有分量，甚至让我读着读着浑身起鸡皮疙瘩，非常喜欢三岛由纪夫的文字。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在初读《金阁寺》时，有不解的地方，在读完后查阅了大量评论和解读，再回头去看里面的一些情节和描写才有了自己的一点粗浅的理解。为什么说三岛的文字妖艳呢，就是因为你越读，越会陷入角色的思考和情绪里；越不懂，越撩拨着你的心，去研究，体悟那种独特的风格。找时间一定要再看一遍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;川端康成与之相比就是一种细腻柔和的美，这种切换让我有点不适应。三岛的叙述手法是一种标准的小说家的手法，讲故事的手法，但川端康成是在展示日常的细节碎片，用这种手法把读者一下子拉入到情节中，节奏比较缓慢，像流水一样，虽然潺潺流过，但把手指伸进去，能感受到水流湿滑的触感和阵阵沁人心脾的清凉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;东野圭吾的两本书，《解忧杂货店》可以称得上是无聊的。关于《白夜行》，我对推理题材没有想象中的那么感兴趣，或者是没有读到合口味的书，只能说悬念环环相扣，但节奏比较拖沓，看得很心急。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《金色夜叉》和《潮骚》又让我对爱情有了新的感受，前者权衡爱情和钱财，揭露批判拜金，后者则是纯洁美好的初恋，很「不三岛」的一本书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外，在图书馆读了四十页的《喧哗与骚动》，为什么记得这么清楚是四十页？因为是真煎熬啊！太难读了！现在还不适合我，但早晚有一天我要带着更高的阅读能力和文学素养，征服这座高山。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了书，我也经常用博客圈子提供的随机访问网站，找几个博客读一读，有喜欢的就加入到RSS订阅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;博客&#34;&gt;博客&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;暑假里我写了几万字，平均四五天更新一次。由于开学时的博客大部分都是在写学校遇见的烂人烂事，放假前还会担心，在家里闷着是不是没有什么东西可写？事实证明并不会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这两个月我换了不少主题，也自己写过一两个主题，最后还是没能用下去。挑来挑去，最后还是选择了以前用 Hexo 最喜欢的主题的 Hugo 移植版（不太清楚哪个博客程序的才是本家） —— &lt;a href=&#34;https://github.com/JokerQyou/maupassant-hugo/&#34;&gt;Maupassant&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大刀阔斧地砍掉了很多功能，模仿 Typecho 的默认主题，添加了暗色模式，看起来舒服多了。我对目前的主题非常满意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对永久链接格式也进行了几轮改革：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#abb2bf;background-color:#282c34;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;1.&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#x9;/post/技术/*      &lt;span style=&#34;color:#56b6c2&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&amp;gt;    /post/tech/*&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#x9;/post/随笔/*      &lt;span style=&#34;color:#56b6c2&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&amp;gt;    /post/jottings/*&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#x9;/post/读书/*      &lt;span style=&#34;color:#56b6c2&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&amp;gt;    /post/readings/*&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;2.&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#x9;/post/tech/*      &lt;span style=&#34;color:#56b6c2&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&amp;gt;    /posts/tech/*&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#x9;/post/jottings/*  &lt;span style=&#34;color:#56b6c2&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&amp;gt;    /posts/jottings/*&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#x9;/post/readings/*  &lt;span style=&#34;color:#56b6c2&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&amp;gt;    /posts/readings/*&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;3.&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#x9;/posts/tech/* &#x9;  &lt;span style=&#34;color:#56b6c2&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&amp;gt;    /posts/*&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#x9;/posts/jottings/* &lt;span style=&#34;color:#56b6c2&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&amp;gt;    /posts/*&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#x9;/posts/readings/* &lt;span style=&#34;color:#56b6c2&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&amp;gt;    /posts/*&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;第一次为了去除又长又蠢的链接，把汉字改成了英文，第二次突然发现post是不是要用复数更恰当？又改了一次。第三次发现目录嵌套有点深，就把第一次改的分类名删掉了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真是想到什么就做什么啊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为了SEO权重考虑，废了很大力气调试&lt;code&gt;vercel.json&lt;/code&gt;的重定向，好在大部分页面都能正常跳转了，以前的水文我也不打算处理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;画画&#34;&gt;画画&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/sep-start.webp&#34; alt=&#34;图&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;图&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是我临摹的在知乎上找到的一张图，来源已不可考。佩服那位大佬的能力，这种画面风格再给我十年我也达不到&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/sep-start-1.webp&#34; alt=&#34;图&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;图&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这张来自我很喜欢的一个博客「&lt;a href=&#34;https://www.geedea.pro/&#34;&gt;極客死亡計劃&lt;/a&gt;」网站顶部的一张图。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/sep-start-2.webp&#34; alt=&#34;图&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;图&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凭印象画出的&lt;a href=&#34;https://www.yingyu5658.me/posts/%E5%A4%8F%E6%97%A5%E6%AE%8B%E5%BD%B1/&#34;&gt;《夏日残影》&lt;/a&gt;结尾提到的那只鸟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;最后&#34;&gt;最后&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结一下，不就是两个月都窝在家里看书画画吗！化学也没学，物理数学也没学&amp;hellip;&amp;hellip; 到现在为止连暑假作业都没完全写完。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;希望开学以后，依然能保持现在这种心态吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;封面图作者为Dan Black, 来自&lt;a href=&#34;https://unsplash.com/photos/brown-dried-leaf-on-brown-tree-branch-K7f1BKy41aE&#34;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>别吵了，大家一样烂</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/we-are-all-bull-shit/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2025 14:54:06 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/we-are-all-bull-shit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;突然想起来之前刷到过的一张图，是一个看起来就&lt;strong&gt;和蔼可亲的&lt;/strong&gt;黄豆摊手，配文：「别吵了，大家一样烂」，手里是一圈国内主流的娱乐软件图标。大概有百度贴吧、B站、知乎、豆瓣、小红书等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不得不承认，大家确实烂，但各有各的程度和地方。就在前几个小时我还说，等我B站六级了就卸载。很快了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-caption&#34;&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/bilibili-exp.webp&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&#xA;    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;b站&#34;&gt;B站&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;至于为什么我有这个想法，现在还在用B站的人应该都知道，B站和妓院的唯一区别就是，你不能花钱买到肉体寻欢。但是你可以花钱买到擦边UP主的视频，并用以意淫。晚上她们就出没了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有些B站用户会有一种莫名的优越感，尤其是在一些刚刚从抖音、快手这种平台转到B站的，你可以见到他们一些二级号，说出「抵制B站快手化」此类的展现人类智商情商判断力下限的&lt;strong&gt;皈依者狂热&lt;/strong&gt;现象。这是一种寻求群体认同感所作出的举动。他们认为看B站，就比看短视频优越。大家都是在娱乐，况且真正的优质长视频UP主有几个有热度？大家还不都是点开那个短视频的按钮一直在刷？还是尽早找点事做，不要妄想用个软件就能走上人生巅峰了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但回归到标题：&lt;strong&gt;大家都一样烂&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我认为B站之所以烂，是因为有上文描述的幽默行为。这是评论区中的，弹幕更是看得想让人用头撞墙，比如书名号、并非、「相信咱妈」等，还有「有人吗」、「某年某月某日某时某分有人吗」、「跟我一起看的人举个手」。那个显示几个人在同时看的功能简直是这种弱智的温床。童厕名不虚传。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;话说回来，B站确实有不少优质的UP主，但比起用碎片时间学碎片知识，不如静下心来读一本书、一篇文章，或看一部电影。我没有在否定B站知识区优质长视频的价值，但要清楚，频繁的信息切换会阻断思维流，长时间积累就会导致无法深度思考。很多视频只是告诉了观众：「是什么」，而不探究「为什么」，中间很大一部分内容都被省略、简化、剔除了。这也是很多情况下，人们看问题只浮于现象、无脑开喷的原因之一。如果目标是深度研习，在B站找大课看会比所谓的科普短视频有益的多，当然，如果的目标是快速扫盲，看科普短视频无可厚非，问题的重点在于&lt;strong&gt;结合实际&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;知乎&#34;&gt;知乎&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我的新宠是知乎，谈起为什么我喜欢知乎，是因为它能满足我的好奇心，看文字比看视频省力一些。在一些离谱的问题下，会有短小精悍的回怼，比较有意思，在一个问题下，大家讨论的集中度和强度也很高，信息密度大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但知乎确实烂，盐选的垃圾小故事总是披着回答的外衣恶心人。不过除此之外，没感觉到环境多恶劣，都在友善的阴阳怪气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;豆瓣&#34;&gt;豆瓣&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我身边的一位朋友听说我刷豆瓣，非常震惊，他一向认为豆瓣和小红书是一个性质，是女拳大本营。在我这里就大错特错了，我可以放一张我豆瓣首页的截图证明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&#xA;&lt;summary&gt;展开&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://images.glowisle.me/douban.jpg&#34;&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了读书就是广告，没有见到过什么女拳或者吵架，环境非常好。可能是因为我一直拿它来看书评。虽然我有点讨厌我的班主任，但还是要举一个她曾经说过的例子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们学校对行为规范的管控特别严格，谈恋爱这种事情更是不要想，她带过一个学生，之前跟他交谈中，他一直认为学校里谈恋爱的人非常多，满操场都是情侣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来他受到那些所谓情侣的影响，也和班里一个女同学好上了，被班主任抓住，及时熄灭了火苗，但最后他还是坚称：「们学校谈恋爱的真的特别多！」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实本质上就是他个人想谈恋爱，才会去注意那些情侣。就像一个悲观的人，看夕阳都能觉得那是太阳的尸体，所以自己心里想得东西占比大。这在软件的个性化推荐里体现的就更淋漓尽致了。我的一位同学，对历史和时治有兴趣浓厚，尤其是中国现代史，尤其是「文化大革命时期」的历史。不过具体细节，应该是一问三不知的，他只是痴迷于国家对此言论管控严格，自己却用各种意象指代，那种微妙的刺激的叛逆快感，我愿意称之为&lt;strong&gt;政治露阴癖&lt;/strong&gt;。他经常给我转发一些时政历史之类的短视频，我呢，佩服他的分享欲、求知欲，但对这种狗屁话题根本不感兴趣，也不方便骂他，只好承受狂轰乱炸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从他给我转发的视频和他的言论看，应该是认为马上第三次世界大战就要开始了&amp;hellip;&amp;hellip;他非常热衷于发表各类偏激评论，却又自以为有主见、学识渊博，很喜欢一些宏大的议题，如民族、政府、国家等。在他经常聊天的那个群里，几个人都凑不出一份入团申请书，他在里面义愤填膺，慷慨激昂地批判国内外各大事，有趣。有网友调侃这类人：「暑假结束后，国际共运就要陷入低谷。」岂是精辟二字了得。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正如刚刚举的例子，他就喜欢看时政历史，软件一直给他推送，又碰巧国外不太平，总以为要打仗，这两个例就很好的说明了，想成为什么，就会看到什么；越希望什么，就越会看到什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大家一样烂，但这不全是平台的问题，一直抱怨平台环境差，多少是因为自己没有进入环境好的圈子，理解了这个概念，所有的平台只是交流的载体和形式的区别了。&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>