<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>网络环境 on 映屿</title><link>https://www.glowisle.me/tags/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%8E%AF%E5%A2%83/</link><description>Recent content in 网络环境 on 映屿</description><generator>Hugo</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>i@glowisle.me (五葉地錦)</managingEditor><webMaster>i@glowisle.me (五葉地錦)</webMaster><lastBuildDate>Sun, 17 Aug 2025 14:54:06 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://www.glowisle.me/tags/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%8E%AF%E5%A2%83/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>别吵了，大家一样烂</title><link>https://www.glowisle.me/posts/we-are-all-bull-shit/</link><pubDate>Sun, 17 Aug 2025 14:54:06 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author><guid>https://www.glowisle.me/posts/we-are-all-bull-shit/</guid><description>&lt;p&gt;突然想起来之前刷到过的一张图，是一个看起来就&lt;strong&gt;和蔼可亲的&lt;/strong&gt;黄豆摊手，配文：「别吵了，大家一样烂」，手里是一圈国内主流的娱乐软件图标。大概有百度贴吧、B站、知乎、豆瓣、小红书等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不得不承认，大家确实烂，但各有各的程度和地方。就在前几个小时我还说，等我B站六级了就卸载。很快了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class="image-caption"&gt;
 &lt;img src="https://images.glowisle.me/bilibili-exp.webp" alt=""&gt;
 &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="b站"&gt;B站&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;至于为什么我有这个想法，现在还在用B站的人应该都知道，B站和妓院的唯一区别就是，你不能花钱买到肉体寻欢。但是你可以花钱买到擦边UP主的视频，并用以意淫。晚上她们就出没了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些B站用户会有一种莫名的优越感，尤其是在一些刚刚从抖音、快手这种平台转到B站的，你可以见到他们一些二级号，说出「抵制B站快手化」此类的展现人类智商情商判断力下限的&lt;strong&gt;皈依者狂热&lt;/strong&gt;现象。这是一种寻求群体认同感所作出的举动。他们认为看B站，就比看短视频优越。大家都是在娱乐，况且真正的优质长视频UP主有几个有热度？大家还不都是点开那个短视频的按钮一直在刷？还是尽早找点事做，不要妄想用个软件就能走上人生巅峰了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但回归到标题：&lt;strong&gt;大家都一样烂&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为B站之所以烂，是因为有上文描述的幽默行为。这是评论区中的，弹幕更是看得想让人用头撞墙，比如书名号、并非、「相信咱妈」等，还有「有人吗」、「某年某月某日某时某分有人吗」、「跟我一起看的人举个手」。那个显示几个人在同时看的功能简直是这种弱智的温床。童厕名不虚传。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说回来，B站确实有不少优质的UP主，但比起用碎片时间学碎片知识，不如静下心来读一本书、一篇文章，或看一部电影。我没有在否定B站知识区优质长视频的价值，但要清楚，频繁的信息切换会阻断思维流，长时间积累就会导致无法深度思考。很多视频只是告诉了观众：「是什么」，而不探究「为什么」，中间很大一部分内容都被省略、简化、剔除了。这也是很多情况下，人们看问题只浮于现象、无脑开喷的原因之一。如果目标是深度研习，在B站找大课看会比所谓的科普短视频有益的多，当然，如果的目标是快速扫盲，看科普短视频无可厚非，问题的重点在于&lt;strong&gt;结合实际&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="知乎"&gt;知乎&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近我的新宠是知乎，谈起为什么我喜欢知乎，是因为它能满足我的好奇心，看文字比看视频省力一些。在一些离谱的问题下，会有短小精悍的回怼，比较有意思，在一个问题下，大家讨论的集中度和强度也很高，信息密度大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但知乎确实烂，盐选的垃圾小故事总是披着回答的外衣恶心人。不过除此之外，没感觉到环境多恶劣，都在友善的阴阳怪气。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="豆瓣"&gt;豆瓣&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我身边的一位朋友听说我刷豆瓣，非常震惊，他一向认为豆瓣和小红书是一个性质，是女拳大本营。在我这里就大错特错了，我可以放一张我豆瓣首页的截图证明。&lt;/p&gt;
&lt;details&gt;
&lt;summary&gt;展开&lt;/summary&gt;
&lt;img src="https://images.glowisle.me/douban.jpg"&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;p&gt;除了读书就是广告，没有见到过什么女拳或者吵架，环境非常好。可能是因为我一直拿它来看书评。虽然我有点讨厌我的班主任，但还是要举一个她曾经说过的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们学校对行为规范的管控特别严格，谈恋爱这种事情更是不要想，她带过一个学生，之前跟他交谈中，他一直认为学校里谈恋爱的人非常多，满操场都是情侣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来他受到那些所谓情侣的影响，也和班里一个女同学好上了，被班主任抓住，及时熄灭了火苗，但最后他还是坚称：「们学校谈恋爱的真的特别多！」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实本质上就是他个人想谈恋爱，才会去注意那些情侣。就像一个悲观的人，看夕阳都能觉得那是太阳的尸体，所以自己心里想得东西占比大。这在软件的个性化推荐里体现的就更淋漓尽致了。我的一位同学，对历史和时治有兴趣浓厚，尤其是中国现代史，尤其是「文化大革命时期」的历史。不过具体细节，应该是一问三不知的，他只是痴迷于国家对此言论管控严格，自己却用各种意象指代，那种微妙的刺激的叛逆快感，我愿意称之为&lt;strong&gt;政治露阴癖&lt;/strong&gt;。他经常给我转发一些时政历史之类的短视频，我呢，佩服他的分享欲、求知欲，但对这种狗屁话题根本不感兴趣，也不方便骂他，只好承受狂轰乱炸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从他给我转发的视频和他的言论看，应该是认为马上第三次世界大战就要开始了&amp;hellip;&amp;hellip;他非常热衷于发表各类偏激评论，却又自以为有主见、学识渊博，很喜欢一些宏大的议题，如民族、政府、国家等。在他经常聊天的那个群里，几个人都凑不出一份入团申请书，他在里面义愤填膺，慷慨激昂地批判国内外各大事，有趣。有网友调侃这类人：「暑假结束后，国际共运就要陷入低谷。」岂是精辟二字了得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如刚刚举的例子，他就喜欢看时政历史，软件一直给他推送，又碰巧国外不太平，总以为要打仗，这两个例就很好的说明了，想成为什么，就会看到什么；越希望什么，就越会看到什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家一样烂，但这不全是平台的问题，一直抱怨平台环境差，多少是因为自己没有进入环境好的圈子，理解了这个概念，所有的平台只是交流的载体和形式的区别了。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>