<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>春雪 on 映屿</title><link>https://www.glowisle.me/tags/%E6%98%A5%E9%9B%AA/</link><description>Recent content in 春雪 on 映屿</description><generator>Hugo</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>i@glowisle.me (五葉地錦)</managingEditor><webMaster>i@glowisle.me (五葉地錦)</webMaster><lastBuildDate>Sun, 28 Sep 2025 21:18:43 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://www.glowisle.me/tags/%E6%98%A5%E9%9B%AA/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《春雪》书评：任何美梦都会有结束的时候，没有什么永恒的东西</title><link>https://www.glowisle.me/posts/spring-snow-mishima-yukio/</link><pubDate>Sun, 28 Sep 2025 21:18:43 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author><guid>https://www.glowisle.me/posts/spring-snow-mishima-yukio/</guid><description>&lt;p&gt;于今日正式结束了三岛由纪夫的绝笔之作《丰饶之海》四部曲的第一卷 —— 《春雪》的阅读。刚开始读，它给我一种「很不三岛」的感觉，语言风格细腻柔美，甚至有几分古典韵味，对景物的描写细致入微，但处处洋溢着一丝哀愁，我还以为自己在阅读川端康成的作品。可以理解为三岛对恩师的致敬吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事围绕着松枝清显与绫仓聪子的爱情悲剧展开，互为对方青梅竹马的两人试探猜忌，始终没有发展。聪子始终深爱着清显，但清显一直维护着他的孤傲，给人一种非常「拧巴」的感觉。直到聪子与治典亲王订婚，清显才意识到自己的确深爱着聪子，于是一场短暂禁忌之恋开始，最终聪子怀孕，被迫堕胎后，面对皇室和家族的巨大压力，她削发为尼，遁入空门。清显相思成疾，因肺病夭折，令人哀惋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;令我感受最深的，还是聪子这个角色的遭遇。被迫堕胎，清显和她爱情的结晶被彻底的物理意义上的抹除，也没有任何回头路留给聪子，她才走投无路做了尼姑，世俗已经没有任何可以让她留恋的东西了，而在事情刚刚发生的时候，松枝和绫仓两家还在商量如何瞒天过海，提出了一个佩戴假发参加纳彩的主意。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;纳彩时要戴垂形假发，而平时要戴束形假发。人眼无处不在，聪子即使入浴也不可随意摘掉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人人心里都在描绘着聪子应该佩戴的假发，它比真发还要光洁、流丽，如射干果一般乌黑闪亮。它就是强加授予的王权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;聪子已经不是一个有着自我的「人」，而是一个与家族兴衰荣誉直接绑定的「物」，家族一手操办着婚事，丝毫不考虑聪子的感受。而那讽刺的假发，便成了一具假面，聪子要时时刻刻戴着假面生活，完全压抑隐藏自己。但聪子真的得到解脱了吗？还是进入了另一层禁锢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而小说中纯粹的美的化身 —— 清显，又是纯粹的情绪的化身，感性的化身，他近乎自虐式回味着感情，反复咀嚼品尝痛苦，而且有着强烈的自我美化倾向，又极度渴望悲剧，而这种思想最终将他导向了毁灭，他是一个唯美主义的殉道者，他爱着的也许不是聪子，而是他心目中聪子的幻影，现实中的聪子只是幻想的承载和投射。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个让我非常震撼，也钦佩的点是本书的名字：「春雪」、「春の雪」。春天落下的雪。不合时宜，短暂易逝，是对主角二人爱情的完美隐喻，同时也体现日本文学的风格：对短暂之美的细腻感受，哀而不伤，以及对不完美的接纳甚至美化，而本书确实是一本将唯美推向巅峰之作，也是将三岛心目中对柔弱纤美风格追求的毁灭之作。也对日本文学中力图传达的美学意识 —— 物哀 、幽玄 、侘寂三者融合达到巅峰，读完却怅然若失，如同自己亲身经历了一场凄美的爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而「春雪」与「丰饶之海」这两个词，都有一种虚无的意境美，想起「丰饶之海」这个词取自月球上的「丰富海」，并且作者解释有讽刺意味，是「干枯的谎言之海」，震撼之情难以言表，深入想想一种恐惧感袭上心头，又一股颤栗般的感动将它冲散，却余韵悠长。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;任何美梦都会有结束的时候，没有什么永恒的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>研读《春雪》笔记三则</title><link>https://www.glowisle.me/posts/reading-haru-no-yuki-notes/</link><pubDate>Mon, 22 Sep 2025 19:39:35 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author><guid>https://www.glowisle.me/posts/reading-haru-no-yuki-notes/</guid><description>&lt;h2 id="淫乱与优雅"&gt;淫乱与优雅&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;聪子仿佛在教导清显，让他明白真正的优雅是不会害怕任何的淫乱的。
—— 《春雪（上）》（一页文库） P175&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段话运用了两个抽象的概念：「优雅」和「淫乱」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清显和聪子的爱情发生在聪子被天皇许给亲王后，这使他们之间的爱情变成了一种对至高无上的光圈的冒犯，使他们认为自己的感情超凡脱俗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三岛的思想认为，美是至高无上且无可亵渎的，但只有犯禁才能体会到这种美，对清显而言，聪子的「美」本身是可获得的，所以并不能称之为真正的「美」，当他冒着风险，去触犯禁忌的时候，才感受到了真正的优雅和美，清显为皇后捧裾时失误趔趄，但皇后却回头对他嫣然一笑，也让他从此产生了「禁忌可触」的思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「淫乱」并非字面含义，在情节中，两人的行为本质上是「通奸」。他们冒犯的是当时日本最神圣的禁忌 —— 天皇的权威。因此，这里的深层含义是「僭越」和「犯禁」。是一种对既定秩序、社会规范等禁锢的主动打破。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三岛认为，唯美之物必然伴随着对禁忌的触碰和冒犯，真正的优雅带有一种逆反性和危险性。此淫乱价值中立，是一种强大的、原始的情感生命力和情感力量。通过冒犯最高禁忌，使得爱情达到了前所未有的高度、强度与纯度，从而体验到一种毁灭性的极致的美与优雅，这里是三岛美学思想的有力体现。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="关于松枝清显的性格塑造"&gt;关于松枝清显的性格塑造&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;清显堪称三岛由纪夫所追求的「美」的完美体现，他追求一种不涉入现实，由观念、感性甚至是梦幻构成的真正的「绝对之美」、「纯粹之美」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在三岛的美学谱系中，美本身常常与女性、柔美、易碎等特质关联。清显男性的肉体与女性化的气质构成了一种超越性别的微妙的中性美，更接近理想中的「纯粹」。而清显又是接受和感知美的天线，他能捕捉到最细致的情感涟漪，光影变化和氛围波动，由于这些东西都是易逝的、暂时的，这就使他比常人更接近「美」的本质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清显优柔寡断，他总是被推着走，不主动参与世界，是一个美的体验者与观察者，而非世俗的参与者，保持着精神世界的「纯粹性」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清显的阴柔极大强化了他的「易碎感」，三岛信奉的「夭折美学」，即最美的事物必须在极致的瞬间毁灭，才得永恒。阳光、富有生命力的英雄的毁灭是悲壮的，但一个精致、柔美、如梦似幻的少年的毁灭，带来的是凄美、心痛和无限的悲惋。他仿佛一开始就注定要破碎，他的死亡成为了美学上的必然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而从三岛由纪夫的身世来理解，他幼年在祖母的贵族式的教育下长大，身体有着类似清显的孱弱，但他又极度崇拜强健的体魄、阳刚的男子气概和行动力，以及探讨死亡与使命的，带有悲壮色彩的武士道精神，所以清显可以看作三岛将自身中敏感、文艺、阴柔的一面极致化并投射于外的过程，他通过清显这个角色，彻底地毫无保留地探讨了这种美的可能性，并最终让其毁灭，同样象征着私道在美学上完成了对自身柔美一面的告别与超越，把这种美推向极致最后摧毁的行为，呼应三岛的核心美学（哲学）思想，也能在后续的作品中偏向更阳刚、暴烈、行动性的美学。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="巅峰即衰败起点--三岛由纪夫毁灭美学的核心宿命论"&gt;巅峰即衰败起点 —— 三岛由纪夫毁灭美学的核心宿命论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;任何具象之美，如青春、容颜、激情，在达到顶点的瞬间，必然开始不可逆的衰减。人对重复的体验也会麻木，如若清显于是聪子的爱情在禁忌中持续，终将沦为庸常，其「神圣性」会被日常消解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美本身是一种易被玷污的脆弱状态，时间、世俗、欲望都会侵蚀其纯粹性，如聪子若剩下清显的孩子，爱情的形而上的意义将被生物学事实瓦解。人为中止美衰败的进程，将其冻结在最饱满的状态，如将鲜花制成标本，是对「美」的最高保护和尊重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三岛认为，毁灭是获得美神性的唯一途径，肉体的消亡使美脱离物质的桎梏，从「有限」跃向「无限」。清显死后，他在聪子与本多的记忆中被抽象为「永恒的幻影」，不再受肉身衰老与情感变质的威胁。毁灭完成了美的形而上学转化，使其成为一个纯粹的符号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在之前的文章《三岛由纪夫 —— 文化和时代背景塑造的矛盾体》中，简单地把三岛的切腹归为「荒谬的政治闹剧」，实在有失偏颇，仅仅结合一本由第三者撰写的传记来分析这个非常复杂的问题是不辩证的，理解三岛所追求的美学思想与哲学理念，才能为分析提供更客观、多元的视角。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>