<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书笔记 on 映屿</title>
    <link>https://www.glowisle.me/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 读书笔记 on 映屿</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    
      <managingEditor>i@glowisle.me (五葉地錦)</managingEditor>
    
    
      <webMaster>i@glowisle.me (五葉地錦)</webMaster>
    
    
    
    <lastBuildDate>Sun, 05 Oct 2025 11:35:41 +0800</lastBuildDate>
    
    
    <atom:link href="http://www.glowisle.me/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《奔马》书评：刀刃突入腹部的瞬间，红日在眼睑内冉冉升起</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/honba-mishima-yukio/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 11:35:41 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/honba-mishima-yukio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今日凌晨读完了丰饶之海的第二卷：《奔马》，这是四部曲中最暴烈的一部。全书围绕着上一部的主人公松枝清显的转世 —— 饭沼勋的行动展开。讲述了一个阳刚强健的少年，因不忍政治腐败，天皇的实权丧失，忧国之心驱使他组织刺杀政府企业巨头，失败后，他雄心未泯，最终刺杀了藏原再切腹自尽的故事。重点展现了作者对武士道中「忠」与「勇」的极致追求。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本部书与上一部《春雪》比起来，又是另一个极端。上一部的主人公松枝清显沉溺在幻想中，优柔寡断；而转生后的饭沼勋则成了一个行动者。如果说松枝清显是作者孱弱一面的投射，那么饭沼勋则是作者暴烈极端的一面和其政治诉求的投射。清显沉溺幻想的虚无，饭沼勋用行动对抗虚无。作者塑造了一个让人印象深刻的少年形象：冲动的、理想的、认知是非黑即白的、尖锐的少年形象。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这股少年气是饭沼勋最闪耀的优点，也是他走向悲剧的重要原因之一。他受《神风连史话》的影响，组织成立了昭和神风连。而这是一个几乎注定失败的行为，其中贯穿全书的对自杀的理性规划与向往，让人不禁怀疑，他究竟是想要救国，还是想悲壮地自杀？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于这一部分的不理解，主要源于文化差异，在日本文化，以及武士道文化中，自杀不被认为是消极的、逃避性质的寻死，而是一种以肉体的毁灭与极度痛苦，验证其精神纯洁性（如忠心、承担失败、洗刷侮辱）的最高&lt;strong&gt;仪式&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;死是一个手段，而不是目的。&lt;/strong&gt; 三岛一直有美化死亡、自杀的倾向，但在全书围绕展开的「日本精神」中，又是正常的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而勋对天皇的病态的执着敬仰，也要结合文化背景来理解。日本的天皇在第二次世界大战结束前，不单单是一个政治上的领袖，而是日本神话体系中最高权威神的人间体，他是一种&lt;strong&gt;纯粹的权威和信仰&lt;/strong&gt; ，这源于其宗教信仰上对民众思想的控制和洗脑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此也就可以理解为什么勋对天皇有如此病态的情感。书中，勋自述了对天皇的忠义的认识：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“是。所谓忠义，对于我来说，就是手握滚烫的米饭做饭团，只顾一心一意做好饭团，献给陛下。其结果，要是陛下不饿，立即退了回来，或者说：‘这种难吃的东西，也敢呈献上来？’说着就把饭团砸到我的脸上。要是这样，我就会满脸粘着饭粒退下，怀着感动立即切腹。假如陛下饿了，高兴地吃了我的饭团，我也立即退下，怀着感动立即切腹。为什么呢？因为陛下吃了草莽小民做的饭团，这本来就罪该万死。要是做了饭团不献上来，一直捧在手上，又会怎样呢？饭团肯定会腐烂，这也不合忠义，我将此称作无勇之忠义。所谓有勇之忠义，就是冒死将一心一意做的饭团敬献上去。​”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，回到最初的问题，他究竟是想要救国，还是想要自杀？可以给出一个明确的回答：切腹是目的，也是手段。这是一个矛盾点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他口口声声为了天皇与国家，但其行动逻辑却一步步指向了自我毁灭的必然结局。这不是勋的逻辑故障，而是三岛由纪夫「行动哲学」与「死亡美学」的内在缺陷。三岛追求的并非现实世界的改变，而是一种&lt;strong&gt;美学的、象征性的姿态&lt;/strong&gt;。意义不在于&lt;strong&gt;救赎&lt;/strong&gt;，而在于&lt;strong&gt;献祭&lt;/strong&gt;。改变国家和震撼人心，重在后者。所以这种自杀是带有表演性质的，呼应其美学思想的行为，同时是目的也是手段。这是一种互相催生，又互相遏制生长的矛盾状态。但&lt;strong&gt;死亡是唯一确定的、必须发生的终点&lt;/strong&gt;，行动只是为这个终点提供理由和仪式感。全书结尾，也是高潮的一句话，最能佐证此观点：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;刀刃突入腹部的瞬间，红日在眼睑内冉冉升起。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;切腹时极度的肉体痛苦被转化为精神上的快感体验，举事是否成功，对饭沼勋来说已经不重要了，红日的最核心的象征就是&lt;strong&gt;天皇、日本国体、纯粹的日本民族精神&lt;/strong&gt;。这是勋毕生追求的终极信仰对象。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但同样需要思考的是，勋的自杀，除了在他个人的精神意义上的高潮，对外在的世界，对国家的影响又如何呢？如此极端的行动，执着和病态，又有什么意义呢？杀死了藏原（或其他暗杀名单中的人），国家就真的复兴了吗？军国主义和天皇掌权的失败已经证明了其荒谬和不可行性。因此勋的自杀，以及藏原之死，都如同从奔腾的洪流中取走一滴水，在宏观历史进程中的影响微乎其微。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;饭沼勋的少年气，是对世界理想化、对动机单纯化、对结果美学化的自我陶醉的品质。他一生所追求的，正是这种「纯粹」。在勋眼中，现实世界已被污染，任何妥协或苟活都意味着对理想的背叛，是对「纯粹性」的玷污。只有通过&lt;strong&gt;壮烈的、仪式性的死亡&lt;/strong&gt;（尤其是切腹），才能&lt;strong&gt;保持精神的绝对纯洁&lt;/strong&gt;，避免被污浊的现实世界所腐蚀。死亡成为守卫纯粹精神的最后堡垒和唯一途径。所以从这个角度看作者本身，三岛的自杀并不能单纯定性为政治表演，也是一次知行合一的为美学殉教的实践。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本书虽尽显武士道精神的极端、对个体生命的漠视，以及日本军国主义和天皇绝对权威下的偏执与疯狂，但其文学和美学上的暴烈和阳刚的价值不可忽视，作者将日本文化中最纤美的一面在上一部发展到极致再毁灭，又在本部书中将日本文化中最刚烈的一面推向巅峰再毁灭，由衷钦佩作者笔下波谲云诡的文字氛围，期待下一卷《晓寺》带来的震撼。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>研读《春雪》笔记三则</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/reading-haru-no-yuki-notes/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 19:39:35 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/reading-haru-no-yuki-notes/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;淫乱与优雅&#34;&gt;淫乱与优雅&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;聪子仿佛在教导清显，让他明白真正的优雅是不会害怕任何的淫乱的。&#xA;—— 《春雪（上）》（一页文库） P175&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这段话运用了两个抽象的概念：「优雅」和「淫乱」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;清显和聪子的爱情发生在聪子被天皇许给亲王后，这使他们之间的爱情变成了一种对至高无上的光圈的冒犯，使他们认为自己的感情超凡脱俗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三岛的思想认为，美是至高无上且无可亵渎的，但只有犯禁才能体会到这种美，对清显而言，聪子的「美」本身是可获得的，所以并不能称之为真正的「美」，当他冒着风险，去触犯禁忌的时候，才感受到了真正的优雅和美，清显为皇后捧裾时失误趔趄，但皇后却回头对他嫣然一笑，也让他从此产生了「禁忌可触」的思想。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「淫乱」并非字面含义，在情节中，两人的行为本质上是「通奸」。他们冒犯的是当时日本最神圣的禁忌 —— 天皇的权威。因此，这里的深层含义是「僭越」和「犯禁」。是一种对既定秩序、社会规范等禁锢的主动打破。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三岛认为，唯美之物必然伴随着对禁忌的触碰和冒犯，真正的优雅带有一种逆反性和危险性。此淫乱价值中立，是一种强大的、原始的情感生命力和情感力量。通过冒犯最高禁忌，使得爱情达到了前所未有的高度、强度与纯度，从而体验到一种毁灭性的极致的美与优雅，这里是三岛美学思想的有力体现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;关于松枝清显的性格塑造&#34;&gt;关于松枝清显的性格塑造&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;清显堪称三岛由纪夫所追求的「美」的完美体现，他追求一种不涉入现实，由观念、感性甚至是梦幻构成的真正的「绝对之美」、「纯粹之美」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在三岛的美学谱系中，美本身常常与女性、柔美、易碎等特质关联。清显男性的肉体与女性化的气质构成了一种超越性别的微妙的中性美，更接近理想中的「纯粹」。而清显又是接受和感知美的天线，他能捕捉到最细致的情感涟漪，光影变化和氛围波动，由于这些东西都是易逝的、暂时的，这就使他比常人更接近「美」的本质。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;清显优柔寡断，他总是被推着走，不主动参与世界，是一个美的体验者与观察者，而非世俗的参与者，保持着精神世界的「纯粹性」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;清显的阴柔极大强化了他的「易碎感」，三岛信奉的「夭折美学」，即最美的事物必须在极致的瞬间毁灭，才得永恒。阳光、富有生命力的英雄的毁灭是悲壮的，但一个精致、柔美、如梦似幻的少年的毁灭，带来的是凄美、心痛和无限的悲惋。他仿佛一开始就注定要破碎，他的死亡成为了美学上的必然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而从三岛由纪夫的身世来理解，他幼年在祖母的贵族式的教育下长大，身体有着类似清显的孱弱，但他又极度崇拜强健的体魄、阳刚的男子气概和行动力，以及探讨死亡与使命的，带有悲壮色彩的武士道精神，所以清显可以看作三岛将自身中敏感、文艺、阴柔的一面极致化并投射于外的过程，他通过清显这个角色，彻底地毫无保留地探讨了这种美的可能性，并最终让其毁灭，同样象征着私道在美学上完成了对自身柔美一面的告别与超越，把这种美推向极致最后摧毁的行为，呼应三岛的核心美学（哲学）思想，也能在后续的作品中偏向更阳刚、暴烈、行动性的美学。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;巅峰即衰败起点--三岛由纪夫毁灭美学的核心宿命论&#34;&gt;巅峰即衰败起点 —— 三岛由纪夫毁灭美学的核心宿命论&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;任何具象之美，如青春、容颜、激情，在达到顶点的瞬间，必然开始不可逆的衰减。人对重复的体验也会麻木，如若清显于是聪子的爱情在禁忌中持续，终将沦为庸常，其「神圣性」会被日常消解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;美本身是一种易被玷污的脆弱状态，时间、世俗、欲望都会侵蚀其纯粹性，如聪子若剩下清显的孩子，爱情的形而上的意义将被生物学事实瓦解。人为中止美衰败的进程，将其冻结在最饱满的状态，如将鲜花制成标本，是对「美」的最高保护和尊重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三岛认为，毁灭是获得美神性的唯一途径，肉体的消亡使美脱离物质的桎梏，从「有限」跃向「无限」。清显死后，他在聪子与本多的记忆中被抽象为「永恒的幻影」，不再受肉身衰老与情感变质的威胁。毁灭完成了美的形而上学转化，使其成为一个纯粹的符号。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在之前的文章《三岛由纪夫 —— 文化和时代背景塑造的矛盾体》中，简单地把三岛的切腹归为「荒谬的政治闹剧」，实在有失偏颇，仅仅结合一本由第三者撰写的传记来分析这个非常复杂的问题是不辩证的，理解三岛所追求的美学思想与哲学理念，才能为分析提供更客观、多元的视角。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>