<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读后感 on 映屿</title>
    <link>https://www.glowisle.me/tags/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
    <description>Recent content in 读后感 on 映屿</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    
      <managingEditor>i@glowisle.me (五葉地錦)</managingEditor>
    
    
      <webMaster>i@glowisle.me (五葉地錦)</webMaster>
    
    
    
    <lastBuildDate>Sun, 28 Sep 2025 21:18:43 +0800</lastBuildDate>
    
    
    <atom:link href="http://www.glowisle.me/tags/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《春雪》书评：任何美梦都会有结束的时候，没有什么永恒的东西</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/spring-snow-mishima-yukio/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2025 21:18:43 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/spring-snow-mishima-yukio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;于今日正式结束了三岛由纪夫的绝笔之作《丰饶之海》四部曲的第一卷 —— 《春雪》的阅读。刚开始读，它给我一种「很不三岛」的感觉，语言风格细腻柔美，甚至有几分古典韵味，对景物的描写细致入微，但处处洋溢着一丝哀愁，我还以为自己在阅读川端康成的作品。可以理解为三岛对恩师的致敬吧？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故事围绕着松枝清显与绫仓聪子的爱情悲剧展开，互为对方青梅竹马的两人试探猜忌，始终没有发展。聪子始终深爱着清显，但清显一直维护着他的孤傲，给人一种非常「拧巴」的感觉。直到聪子与治典亲王订婚，清显才意识到自己的确深爱着聪子，于是一场短暂禁忌之恋开始，最终聪子怀孕，被迫堕胎后，面对皇室和家族的巨大压力，她削发为尼，遁入空门。清显相思成疾，因肺病夭折，令人哀惋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;令我感受最深的，还是聪子这个角色的遭遇。被迫堕胎，清显和她爱情的结晶被彻底的物理意义上的抹除，也没有任何回头路留给聪子，她才走投无路做了尼姑，世俗已经没有任何可以让她留恋的东西了，而在事情刚刚发生的时候，松枝和绫仓两家还在商量如何瞒天过海，提出了一个佩戴假发参加纳彩的主意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;纳彩时要戴垂形假发，而平时要戴束形假发。人眼无处不在，聪子即使入浴也不可随意摘掉。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;人人心里都在描绘着聪子应该佩戴的假发，它比真发还要光洁、流丽，如射干果一般乌黑闪亮。它就是强加授予的王权。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;聪子已经不是一个有着自我的「人」，而是一个与家族兴衰荣誉直接绑定的「物」，家族一手操办着婚事，丝毫不考虑聪子的感受。而那讽刺的假发，便成了一具假面，聪子要时时刻刻戴着假面生活，完全压抑隐藏自己。但聪子真的得到解脱了吗？还是进入了另一层禁锢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而小说中纯粹的美的化身 —— 清显，又是纯粹的情绪的化身，感性的化身，他近乎自虐式回味着感情，反复咀嚼品尝痛苦，而且有着强烈的自我美化倾向，又极度渴望悲剧，而这种思想最终将他导向了毁灭，他是一个唯美主义的殉道者，他爱着的也许不是聪子，而是他心目中聪子的幻影，现实中的聪子只是幻想的承载和投射。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另一个让我非常震撼，也钦佩的点是本书的名字：「春雪」、「春の雪」。春天落下的雪。不合时宜，短暂易逝，是对主角二人爱情的完美隐喻，同时也体现日本文学的风格：对短暂之美的细腻感受，哀而不伤，以及对不完美的接纳甚至美化，而本书确实是一本将唯美推向巅峰之作，也是将三岛心目中对柔弱纤美风格追求的毁灭之作。也对日本文学中力图传达的美学意识 —— 物哀 、幽玄 、侘寂三者融合达到巅峰，读完却怅然若失，如同自己亲身经历了一场凄美的爱情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而「春雪」与「丰饶之海」这两个词，都有一种虚无的意境美，想起「丰饶之海」这个词取自月球上的「丰富海」，并且作者解释有讽刺意味，是「干枯的谎言之海」，震撼之情难以言表，深入想想一种恐惧感袭上心头，又一股颤栗般的感动将它冲散，却余韵悠长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;任何美梦都会有结束的时候，没有什么永恒的东西。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>