<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>微信公众号 on 映屿</title><link>https://www.glowisle.me/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/</link><description>Recent content in 微信公众号 on 映屿</description><generator>Hugo</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>i@glowisle.me (五葉地錦)</managingEditor><webMaster>i@glowisle.me (五葉地錦)</webMaster><lastBuildDate>Sun, 14 Dec 2025 16:40:43 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://www.glowisle.me/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>写公众号以来，我做过最明智的事就是注销公众号</title><link>https://www.glowisle.me/posts/why-i-left-the-wechat-platform/</link><pubDate>Sun, 14 Dec 2025 16:40:43 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author><guid>https://www.glowisle.me/posts/why-i-left-the-wechat-platform/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;figure class="image-caption"&gt;
 &lt;img src="https://images.glowisle.me/6267daff2b4c3fe406ad801516353a8d.jpg" alt="注销成功貌似证明着我经营公众号的失败"&gt;
 &lt;figcaption&gt;注销成功貌似证明着我经营公众号的失败&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概在9月2日，我注册了我的微信公众号，随手发了一篇图文，内容是我的画，获得了近百观看量，吸引了一个粉丝，这也许是我公众号所有内容里数据最好看的。
起因是我看到很多写博客的朋友都开始写微信公众号，也有写公众号的想法，不过在几年前我就尝试注册过公众号，印象中需要企业微信和实名认证，觉得麻烦就放弃了。近几年公众号的注册门槛貌似变低了，你甚至可以在公众号页面一键注册，并且不需要像以前那样在电脑上的某个平台发布。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注册后，随着博客的更新，我稍作修改并搬运了几篇博客里的文章，印象中是这些：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.glowisle.me/posts/stop-pooping-with-ai/"&gt;《「创作者」们，用AI当开塞露》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.glowisle.me/posts/honba-mishima-yukio/"&gt;《&amp;lt;奔马&amp;gt;书评：刀刃突入腹部的瞬间，红日在眼睑内冉冉升起》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.glowisle.me/posts/spring-snow-mishima-yukio/"&gt;《&amp;lt;春雪&amp;gt;书评：任何美梦都会有结束的时候，没有什么永恒的东西》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.glowisle.me/posts/reading-haru-no-yuki-notes/"&gt;《研读&amp;lt;春雪&amp;gt;笔记三则》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.glowisle.me/posts/yukio-mishima/"&gt;《三岛由纪夫 —— 文化和时代背景塑造的矛盾体》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我不怎么看公众号，如果看的话，也就仅限几个官方新闻帐号，自己对待公众号也只是写着玩玩的态度。所以对于流量并不在意。一般一篇文章发出去后，只有几十阅读。事情的转折就发生在，有一天我手贱打开了微信公众号的个性化推荐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;起初，我的推送界面还算正常，都是书评、影评、博友的公众号，还有关于莫言的文章。
之所以提到莫言有关的文章，是因为推送得实在是太多了，之所以推送得多，是因为我按耐不住好奇心，想知道被那个作者扣上「反莫狂徒」帽子的家伙到底说了什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「反莫狂徒」，多吸引人眼球的词啊！
于是我发现那个帐号除了大量为莫言辩护的文章，就是一些政策的阴谋论解读，并且还公开征稿。按道理来说，一篇文章的标题应当简明扼要地概括文章核心思想，所以那个号这么起标题：「&lt;strong&gt;国家&lt;/strong&gt;规定，禁止！」、「十月新规，你知道吗？」、「就在刚刚，发生火灾！」……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写公众号，要在嘈杂的信息流里用文字发出最大的动静，俗称「标题党」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我越是好奇，就越点，越是点，就越推送。我厌烦了，尝试找点别的东西看看。在底部的推荐，我发现了一类图文号，他们把公众号当成了小红书或朋友圈，发布美颜拉满磨皮爆炸的自拍，下方像是从网易云音乐的评论区复制来的伤感文案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有这种东西？我这么想着，带着猎奇心理，点了进去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我又重蹈覆辙，越好奇，越点，越点，越推送，越推送，越好奇，越点……
我很久没有看到这样的内容了，上次同类型的内容，还是在初一的时候，一个不知道从哪获取到我的微信号的同校女生，非要我注册抖音关注她的帐号，我看到她举着手机对着镜子，努力把尚未发育的、幼态的身体凹出一点点曲线，这种学「大人」的行为，让人有点哭笑不得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她视频下方的文案也是类似的，什么「做自己」、「爱谁谁」，评论区清一色喜欢发抖音那个捂脸笑，加上一个比OK的表情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那种图文帐号，只需要打开美颜相机，按一下快门，再复制好文案粘贴过去，就大功告成了。
我发现，这种帐号发一条竟然可以获得几十上百个赞，三四百的观看量，几千粉丝。没有对比就没有差距，虽然我的文章是写着玩玩的，但是私以为自己的文章10阅读1赞多少有些不公平了。出于我的嫉妒心和一种莫名的优越感，我认为他们的内容不应该获得那种流量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12月5号，我注销了我的微信公众号。
在注销之前，我也发了一篇图文，怒骂了这种不公平的现象，不出意料，零个人在意。这篇图文发出去后一个小时左右，我就尝试注销微信公众号。我觉得这种行为必须要「赛博自杀」才能圆满。
注销微信公众号有七天的「冷静期」，在七天后可以取消注销，如果确认注销，那才是真正的删除数据。原来是判了个死缓。这七天我几乎忘了公众号这件事，没有心理挣扎，时辰一到，准时确认注销。轻于鸿毛的死，大概就是如此。
总结一下，微信公众号的闹剧，基本都是我自身的问题。在一个类似小红书的地方写书评，有人点进来看的条件很苛刻，比如封面对不对口味、标题够不够炸眼、有没有听过这个作者或这本书等等，文章类型和平台风格不匹配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从心理层面想，一直天真地以为好好写就会有人看，并且和某些帐号相比，内容质量还算说得过去，但流量和质量无关的错位感，造就了注销的结果。
我没有专门为微信公众号写过什么文章，这是因为公众号的编辑器实在是太难用了，它简直不像是为了让人在里面写东西而存在的。比如引用，你不能在引用完后，像Markdown一样自由分段，像这样：&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从自身出发，更科学、更理性地对待AI创作时代，树立对自我创作的价值的全新认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，从“我写的”转向“我发现的”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，从“内容生产者”转型“内容想象者”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，“表达自我”升级成“激发共鸣”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三种，我把它称作“伪人性崇拜”，它其实是一种人类社会长久依赖就存在的反智倾向。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是他们却忘了：海明威用打字机写作，并坚称打字机比用笔书写更凝练、更高效，也被同时代用钢笔、甚至羽毛笔创作的同行和文艺界人士们，揶揄、嘲讽，甚至批评，说他的作品充满机械的臭味，批判他从根本上是一个作风粗野，毫无历史上伟大作家们那种深邃的精神格调，也毫无优雅气质的“文痞”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;—— &lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/28802794985"&gt;《为什么中国很多人见别人用AI的就崩了？AI写作歧视症：这个时代最挣扎的文化偏见》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里是中间插入的文本。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;接下来，让我们看看AI歧视者常见的三个认知谬误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在谷歌DeepMind的情感共鸣实验中，AI诗歌让68%被试者落泪，超过专业诗人组的52%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;………………&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这有点讽刺的意味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们嘲笑AI不懂人性时，可能我们反倒高估了自己的共情能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就算如此，我们中的大多数人，还是不愿意承认AI能帮助作者产生更强烈的情感表达。更不愿意承认，AI创作是一种人类改变世界的能力和创造力的进步，能够扩展人类文明的边界。
—— &lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/28802794985"&gt;《为什么中国很多人见别人用AI的就崩了？AI写作歧视症：这个时代最挣扎的文化偏见》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;有关这篇专栏的话题，见&lt;a href="https://www.glowisle.me/posts/stop-pooping-with-ai/"&gt;这篇文章&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;如果需要分段，就要重新粘贴文本并选择为两段，不仅排版不方便。还有字数限制，我记得最多200字，理由好像是什么「防止不当引用」，难道字数超过200字就是不当引用了吗？由此可见公众号的定位有多短平快，超过200字的引用甚至会被直接禁止发布，在写书评这类需要大量引用原文的文章时很恶心人。在微信公众号里搬运同一篇文章时，会需要把引用拆分成几段，这样不仅在视觉上不美观，还破坏了原文逻辑的连贯性。
除了这些，还有我心态上的原因。在公众号这种流量至上的平台，不迎合一下读者的喜好怎么行？所以，这就变成了为读者而写，为流量而写，从「想写什么就写什么」变为「别人爱看什么我写什么」，这就和考试写作文没有区别了，简直是对写作初衷的背叛。这块牌坊，我到死也得一起埋到地底下，更何况活着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公众号的现实太残酷了，我还是在博客圈地自萌吧。不过，从博客这种自由又纯粹的地方，主动跑到了微信公众号，如果不是为了在文章中间、文章结尾、评论区里插入广告，赚点外快，那不是一种倒退吗？
但是，又能认清自己几斤几两也挺不错，平台的法则就是适者生存。除了让我认清自己几斤几两，还让我知道了公众号阅读体验的小细节，就像刚才说的：原来文章中间、结尾，甚至&lt;strong&gt;评论区&lt;/strong&gt;里的广告，都是作者自己植入的，并且可以获得提成。所以如果你很讨厌广告，微信和腾讯不能完全背锅，作者也是要算责任的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，&lt;strong&gt;如果你是被标题吸引进来的，那我还是从公众号里学到了一点东西嘛！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>