<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生命 on 映屿</title>
    <link>https://www.glowisle.me/tags/%E7%94%9F%E5%91%BD/</link>
    <description>Recent content in 生命 on 映屿</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    
      <managingEditor>i@glowisle.me (五葉地錦)</managingEditor>
    
    
      <webMaster>i@glowisle.me (五葉地錦)</webMaster>
    
    
    
    <lastBuildDate>Sat, 30 Aug 2025 21:31:26 +0800</lastBuildDate>
    
    
    <atom:link href="http://www.glowisle.me/tags/%E7%94%9F%E5%91%BD/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>「我害怕死」</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/dissipation-of-consciousness-after-death/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Aug 2025 21:31:26 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/dissipation-of-consciousness-after-death/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我十三岁那年和父母说，以后就不过生日了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时候我惊奇地发现，每过一次生日，就代表那可怜的生命正式少了一年。又向终点迈出了蹒跚的一步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近有一个朋友一直在和我聊他对死亡的恐惧，特别是对死亡后意识消散的恐惧。我能理解这种作为动物，对死亡最原始最本能的恐惧，被时间推着走向死亡的无力感。随着阅历的增加，出现对存在和死亡的思考是正常的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但我不是很能理解，小小年纪，九月份就上高中了，想这个干嘛？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他的问题是：「既然人最后意识都要消散，为什么要去做那么多事情？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;感觉他会提出这个问题，离某些危险的思想已经不远了。一定要在这个阶段性的迷茫中，阻止他向深渊滑落。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我分析并提出了三点：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;太闲了，闲下来就容易想东想西，但不否认这种思想活动的积极意义，总比稀里糊涂过一辈子强。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;比较空虚，找不到意义或「价值感」。建议找一点喜欢的事多做做。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;是不是看了什么不该看的东西？看了什么理解不了的作品走火入魔了？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后，他提出了一个有点噎住我的问题：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「什么是有意义？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「意义是怎么定义的？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个问题在之后的讨论中都没有得到让双方都信服的解答。我自己的观点是：&lt;strong&gt;让自己有「价值感」，就是有意义&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;应第二点，就是找点喜欢的事。喜欢旅游就旅游，喜欢画画就画画等。但是这件事对他来说有难度，因为&lt;strong&gt;他根本不知道自己喜欢什么&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;据回答，他的活动除上学外，就是玩两个固定的游戏，看一个视频软件，用社交软件聊天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我给他的建议是，读一读史铁生的文字，应该能从那里面找到一点答案。但是他对看书没什么兴趣，上学了也觉得没有时间看书。所以最后还是建议写作。把思考、观点、疑问全部写出来，让这些情绪有一个出口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但当时凌晨十二点，没有那个精力了，困得说话都有可能不通顺，只好作罢。当时延伸探讨了一些细节可以作为他文章的题材，但直到现在也不提起写东西的事，我也不便再追问，可能对写作兴趣也不大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但从讨论中也可以梳理出一些东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;他：我害怕死&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我：你往深了想想，为什么害怕死？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他：我害怕意识的消散&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我：为什么害怕意识的消散？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他：不知道。为什么呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他：因为人生太短了、太有限。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我：你为什么会担忧人生的长度？你还有什么想做的事情吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他：因为，我所有的一切消失得太快了，我想让他们一直在我身边，我想一直思考。我想一直拥有意识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我：他们里面，谁最重要，为什么那个人你觉得最重要？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他：我的家人最重要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我：你拥有意识，想一直保持思考，思考什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他：可能是基本的生命活动，说白了就是我想活着。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;我认为，他可能有濒死的经历，或者有对他打击很大的亲人去世事件。前者被否定了，但后者确实有，我们刚认识的时候，他家中有一位老人驾鹤西去，他非常伤心。那件事可能是思考死亡的启蒙，但他无法完全消化这种悲痛的情绪，或者缺乏引导，所以就成了一个创伤。所以这件事在我们讨论的时候就不太方便提。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种「怕死」和纠结，也有好的一面。起码不会做出某些过激行为，总体上人是比较稳定的。但这已经属于内耗而不属于思辩了，已经有强烈的恐惧甚至是焦虑情绪在里面，这样下去精力迟早要消耗殆尽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他可能缺失对生命的除必然走向死亡的额外感受，生命对他来说可能是一个泛泛抽象的概念。如此恐惧死亡，恐惧意识的消散，用人话讲就是「没活够」，这种情绪多数源于&lt;strong&gt;时间和生命如此真实，但自己却没有掌握住的空虚感&lt;/strong&gt;。所以我主张找点事做，把时间和生命从游戏和视频手中夺回来。进行长时间有深度的活动后，获得的成就感，就是意义所在。有意义感，就是存在的意义，就是「做那么多事的意义」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以开头的问题，显然有一个错误，那就是：&lt;strong&gt;站在终点回头看&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我觉得，一个七八十岁的老人这么想是没有问题的，因为他们已经有了足够的阅历，支撑的起这种回望。但一个十五六岁的小伙子，这么想就会&lt;strong&gt;走火入魔&lt;/strong&gt;。当你试图站在终点回望，你就会发现大段大段的空白，无法找到真正可供观赏的，有价值东西，从而就会生出这种疑问，引发思辩。甚至由于当前的思想境界无法完成这样的思辩，引发无意义的&lt;strong&gt;内耗&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>