<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>年终总结 on 映屿</title><link>https://www.glowisle.me/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><description>Recent content in 年终总结 on 映屿</description><generator>Hugo</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>i@glowisle.me (五葉地錦)</managingEditor><webMaster>i@glowisle.me (五葉地錦)</webMaster><lastBuildDate>Sat, 27 Dec 2025 20:20:14 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://www.glowisle.me/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>多数时间可以被约分的一年</title><link>https://www.glowisle.me/posts/2025-annual-summary/</link><pubDate>Sat, 27 Dec 2025 20:20:14 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author><guid>https://www.glowisle.me/posts/2025-annual-summary/</guid><description>&lt;p&gt;我平常没什么拍照片的习惯，手机相册里最多的就是截图，所以从相册里看看这一年都干了什么是没希望了，幸好今年上半年我很喜欢发朋友圈，可以看着朋友圈来写点东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在上半年的时候，真的很喜欢发朋友圈，每两条的间隔很少超过一周。不知从什么时候起，我开始思考为什么要发朋友圈，发朋友圈想得到什么、能得到什么、得到了什么，在那之后，我就很少发朋友圈了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友圈作为一个上不去下不来的社交媒体，既没有推特（我会叫它一辈子推特的，X这个名字真的太难听了）的信息传播速度，也没有豆瓣的独特氛围。最特殊的一点是，朋友圈的看客，基本都是亲戚、老师、同学、同事。仅仅四类看客，就可以让一个人打扮成四种形象。朋友圈里的自己，是自己想让别人认为的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在这里敢下结论：「每条朋友圈都或多或少有表演性质。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除去这种看起来似乎有点肮脏的心理，也会有「分享」的成分。但「记录」不可能占大部分，因为一旦有了观众，就肯定会设想他们看到的反应了。如果只是为了记录，为什么要让别人看见？这种渴望被看见的心理，和写博客的心理有异曲同工之妙&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。所以我想让别人看见的我是什么样子？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一阵子我在朋友圈转发我写得狗屁不通的文章，那些不堪回首的往昔……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我其实是在批判自己。倒不如说，我博客大部分可能有攻击性的文章，都是在批判过去的自己。往坏处想，过去的自己确实幼稚；往好处想，自己有不少进步。我相信大部分写博客的人，都不敢读自己以前的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;扯远了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="疯狂看书的一年"&gt;疯狂看书的一年&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一年我读了16 本书。有些书写了书评或读后感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class="image-caption"&gt;
 &lt;img src="https://images.glowisle.me/9B23E959A9A98CD0BAF813C098E805A9.jpg" alt=""&gt;
 &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;堆在一起看，还是挺壮观的。暑假我开始疯狂看书。起因是我妈买了一本莫言的《不被大风吹倒》，说实话这是我看过莫言的第一本书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过看这本书，我发现看书好像很有意思，于是继续去我妈那里觅食，「借」来了东野圭吾的两本，又不知道从哪认识了尾崎红叶，就买了一本代表作。这本书是以「三岛由纪夫一口气读完并大呼有趣」作为噱头来卖的，三岛由纪夫这个名字听起来有点耳熟，好像是初一的时候老师告诫我们不要看日本文学，随口提到的，本着越不让看越想看的心理，我买了「很不三岛」的《潮骚》，再从短篇入手开始了解三岛的风格，之后看了《金阁寺》和《丰饶之海》前两部，就因为学校的事情越来越多，搁置了《晓寺》，这本书写得极其晦涩，其中大量的讲经环节，印象中有四五章都是主角读经书，作者以此来阐述哲学观点的情节，开学根本没办法沉下心看书，读得支离破碎的……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在读三岛时，我也穿插阅读了三岛的传记和川端康成的代表作。暑假结束后的某个周末晚，我一口气读完了村上春树的处女作《且听风吟》，具体内容待我再读一遍写文章说说。总之，这本书是我最能投入进去的，既能引发思考，又让我沉醉于文字氛围的书，就像跟着主角真正活了一次。今年的阅读计划可能会以村上春树的作品为主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了日本文学外，我看了《活着》以及《思考的乐趣》，我自认为是挺麻木的一个人，居然被余华可恶的质朴又冷峻的语言搞得四次流泪，甚至看电影都没有过这种经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《思考的乐趣》这本书里，讲到了卡布列克常数，我觉得这非常适合用代码来解决，所以用C++ 写了一个&lt;a href="https://github.com/yingyu5658/kab/blob/main/main.cc"&gt;程序&lt;/a&gt;，根据输入计算卡布列克常数，并输出计算次数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，这是我第一次用C++编写程序，在用C++ 以前就觉得我不会喜欢它，实践证明了确实是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年最开心的时候就是暑假了，准确来说是七月份。我只有一门素描课要上，平时就坐公交跑图书馆看书。即使不外出，父母白天都去上班，弟弟也去了姥姥家，只有我，和我的猫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个夏天雨很多，早晨六七点起床，天空是深蓝色的，如果下雨，那就拉来一把椅子坐，一边听着雨打在树叶和屋檐上的声音发呆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;手机开着免打扰，只有想看的时候才会打开看看，谁也不能闯入我的生活，自己一个人怎么过都是惬意的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="画画-vs-睡大觉"&gt;画画 V.S. 睡大觉&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上半年我极喜欢画画，几乎每个周末都要画，手绘板绘都有，而且总是发朋友圈，在那时候我画画的目标似乎就是为了发在朋友圈和QQ空间，获得点赞，我到底热爱的是画画，还是别人的认可？我画画的热情从此降下来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学画的四五年，都是三天打鱼，两天晒网，此后更甚。某一天突然又想拾起来画笔，从落下第一笔开始就似乎就是想证明什么，比如我还会画。可是越想证明，越不能画好。之后的课也不大想去上了，以初三学业为由请假。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道这算不算进步，我越来越不敢跟人说我学过画画，更不敢说自己会画画，这就像一个来面试的应届生说自己精通C++和Rust一样扯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对自己的标准在提高，水平又在持续下降，长期的眼高手低，甚至不敢再在纸上落笔了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过阵子，素描七级的证书就要到了。我知道那东西没什么用，我甚至有一种想把以前得的所有证书全都撕碎的念头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class="image-caption"&gt;
 &lt;img src="https://images.glowisle.me/2025-12-27_21-15.png" alt="这张图是我截止至目前最后一次画的东西，发了一条朋友圈配文「不如睡大觉」"&gt;
 &lt;figcaption&gt;这张图是我截止至目前最后一次画的东西，发了一条朋友圈配文「不如睡大觉」&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="时间都去哪了"&gt;时间都去哪了？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class="image-caption"&gt;
 &lt;img src="https://images.glowisle.me/2025-12-27_20-47.png" alt="2024年底的我"&gt;
 &lt;figcaption&gt;2024年底的我&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class="image-caption"&gt;
 &lt;img src="https://images.glowisle.me/2025-12-27_20-49.png" alt="2025年底的我"&gt;
 &lt;figcaption&gt;2025年底的我&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我今天在某个群里说出了图二的话，随后就去朋友圈，找找有没有什么能拿来写的东西，惊奇地发现2024年我就有这样的感受。如果说真的怕死，现在还有点远，但「活着活着就活完了」这件事，按照目前我对时间的感受来说还是有可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类的大脑是很神奇的造物，我忘了在哪看到过一篇文章，貌似是知乎日报的推送，讲过为什么有人觉得时间过得很快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原理大概就是大脑会合并存储相似重复的记忆以节省存储空间，比如上学。一个研究生可能会立马脱口而出和什么算法或数据结构很像，但是我现在的脑子里只有「约分」两个字。看起来很长的一段时间，越过越短，越过越短……就像剥洋葱一样，最后留下的就是自己认为该记住的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="展望"&gt;展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;按照写总结的套路，似乎都会有这个环节，设立几个目标，但是那种鼓气的话说出来未免太假了，大家这一年都是这么过来的，也没见去年定的目标实现了几个不是……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照规矩，还是给2026一点盼头吧！希望我能：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;把小说写出来&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数学物理分数飞升&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;留在我们学校的高中部&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;继续写下去&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对了，我买了一个新的本子，我发现本子好像比Emacs的org-mode更符合我的使用场景，我会在2026年开始用那个本子代替org做规划，所以还是很期待2026年来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我期待的2026年，这个看起来像遥远的未来的数字，本质上究竟是什么东西呢？只是地球又围着太阳转了一圈而已。也许沟口应该去把太阳烧了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，感谢你读完这篇文章，祝你新年快乐，以及接下来的一年少读到点LLM「润色」过的文章。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;我太强了，这也能扯回来……&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item></channel></rss>