<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随笔 on 🎄 映屿</title>
    <link>https://www.glowisle.me/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
    <description>Recent content in 随笔 on 🎄 映屿</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    
      <managingEditor>i@glowisle.me (五葉地錦)</managingEditor>
    
    
      <webMaster>i@glowisle.me (五葉地錦)</webMaster>
    
    
    
    <lastBuildDate>Tue, 22 Jul 2025 20:56:08 +0800</lastBuildDate>
    
    
    <atom:link href="http://www.glowisle.me/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>无蝉鸣夏</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/%E6%97%A0%E8%9D%89%E9%B8%A3%E5%A4%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2025 20:56:08 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/%E6%97%A0%E8%9D%89%E9%B8%A3%E5%A4%8F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;学校里的海棠花谢了两次了，老师每次都会带着我们出去拍照。花确实很美，但我每次都恐于留下不堪的回忆，拍照时都远远躲去了。一天又一天地盼着的暑假到来了。十几天像流水奔去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总能见到一种人，每天因逝者如斯夫而悲鸣，在网上。慨叹时间太快，自己太空虚。每天抱着手机刷几个小时视频，看到比自己强的人，继续焦虑地刷视频。到了晚上，按照惯例把自己思维反刍的结果公布在群聊里。神奇的是，这种负能量满满的人，反而更有广阔的社交圈子。我的意思是，有很多喜欢安慰这种人的人。能量实在是高，保持自己的情绪不被影响（待研究）的同时，能去安慰别人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我个人当然是对这种负能量者敬而远之的，但实在是好奇那些安慰者是如何保持冷静和感性和那种人沟通。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而有的人又不领这份人情，把别人投来的好心曲解成说教，真为那些安慰者愤怒。当然，他们不会愤怒，因为他们永远能保持冷静和感性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去年的七月二十二日我在想些什么呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个暑假格外寂静。蝉都跑去别的树上了，不愿意在我家门口浪费所生不多的生命。虽聒噪，但好歹也是盛夏元素，以前从来都没有对这个季节抱有那么大的关注。以后一定要移居南方，不为别的，起码在读书、画画时经常可以听到真真切切的雨声。耳机戴时间长了对耳朵也不好。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;父亲之前买来的虫叫了几周就死了，期末考试的作文我还拿他来凑过字数，现在被扔到了哪个垃圾桶、尸体碎成了几段都不知道了。好像是因为断掉一条腿，就不吃不喝，活生生饿死的，至于那条腿是怎么断的，也和尸体的去向形态一样无从得知。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一次上课回来，在植被繁茂的小区，树上的蝉好像约定好了在某一时刻突然一起鸣叫，震耳欲聋。我好奇它们在哪，朝树上张望，什么也看不见，只闻蝉鸣震耳欲聋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;暑假确实寂静，不闻蝉鸣，也没有狗叫纷扰，关闭朋友圈和QQ空间确实是一个正确的选择，少了焦虑，多了清净，薄如蝉翼的交情在屏蔽对方的那一刻彻底被撕碎了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;开学又要回到聒噪的、持续高压的环境，多希望能一直保持这样的状态，不用接触各种类人生物，安静自在地呼吸，初三的放学时间延后到八点半，但愿能活下来。我会怀念一个人坐在房间里，借着阴雨天窗边映下来的蓝冷色调的光读书，听雨打在玻璃上的哒哒声的日子，和带着耳机，听着自己喜欢的歌，坐在公交车最后排，在去图书馆的路上欣赏风景的日子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种生活和早上六七点背着沉重的书包，拖着疲惫的身体匆匆出门，在拥挤嘈杂的人群中感受冲天的死气和体臭一对比，顿觉窒息。&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>宅</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/%E5%AE%85/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2025 19:47:00 +0000</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/%E5%AE%85/</guid>
      <description>&lt;p&gt;朋友上周几次约我出去打羽毛球，都被我婉拒了。那个周末刚刚考完期末，又是我最爱的阴雨天，很难不趁着大好时光不在家修养身心，而是冒着雨出去打羽毛球几个小时，大汗淋漓，虚弱疲惫地走回家，做什么事都提不起精神，睡觉也觉得浪费时间。在家里并没有什么很想干的事，我没有打游戏的习惯，很早之前就已经戒掉电子游戏。在家里的娱乐活动无非就是看书、听歌、画画、练琴，写代码折磨一下自己应该也能凑个数。我非常依赖在家里独处时的充电，只要远离人群的嘈杂即可。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他们吐槽了一下我有点宅，只喜欢呆在家里，我无法反驳，确实是这样。没什么别的原因，单纯觉得家里安全，我是一个很怕死的人。今天去奶奶家拿饭，突然发现那里简直集齐了让我感到恐惧的所有元素。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小区旁有一条铁轨，时常有火车呼啸而过，我对噪音极度敏感。走到楼栋前，左右两旁各两个楼道入口，正常人当然选择坐电梯，第二个让我感到恐惧的，幽闭的电梯。小时候奶奶为了保障我坐电梯的安全，会讲一些关于电梯的安全事故来吓唬我，虽然今天我已经知道了那些大部分都不是真的，而且电梯层层保护非常安全，但每次走到电梯里我都会死死盯着显示楼层的那块屏幕（虽然这并没有任何作用），生怕冲顶或坠落，命丧于电子棺材里。终于煎熬地乘完电梯，可以往家门走了。楼道前一个没有封窗的常年大开的窗户，狭窄的楼道里光是远远往下眺望就已经让人胆寒，但神奇的是有那么一两个瞬间，我竟然生出了跳下去的念头，我应该很怕死的。难以想象我童年的日子是怎么近乎每天都在这里度过的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同样地，我也抗拒旅游。也许是因为回忆起近些年旅游的滋味都不是很好。拖着个不懂事的弟弟，他总是会让所有人都不开心，大家不开心，我也没什么能开心的。冬天冷夏天热，景点人挤人，只有能量相当大的人才能感受到快乐吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在朋友圈里看到一个亲戚发带着自家孩子出门去苏州旅游，我很佩服她。带着家人跨越小半个中国。其中有一张照片是她的孩子站在船上，身后就是一片水。这就是我恐惧的又一个元素，水。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小时候泡温泉，失足滑落到大概高我两头的池子里，在水里扑腾了半分钟才出来，索性憋住一口气，当时我的身高是完全不足以控制自己的身体朝向的，最后抓住岸边的栏杆才保住小命。自那次以后，我对水的恐惧就开始伴随我到现在了，我也许一辈子都不会去苏州那种水乡或海边。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每次出去旅游，甚至是上立交桥都会胡思乱想。比如车子突然失控从桥上坠落，家人走散，落水&amp;hellip;&amp;hellip;我无法继续写下去我的内心所想，这又会把我拉入恐惧。语文老师曾经读过我的某一篇文章后，评价道我是很典型的悲观主义者，无法反驳，确实典型。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;综上，我为了保命，保证精神不崩溃，会减少旅游等危险活动。&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>