<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>扩列 on 🎄 映屿</title>
    <link>https://www.glowisle.me/tags/%E6%89%A9%E5%88%97/</link>
    <description>Recent content in 扩列 on 🎄 映屿</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    
      <managingEditor>i@glowisle.me (五葉地錦)</managingEditor>
    
    
      <webMaster>i@glowisle.me (五葉地錦)</webMaster>
    
    
    
    <lastBuildDate>Sat, 12 Jul 2025 16:13:14 +0800</lastBuildDate>
    
    
    <atom:link href="http://www.glowisle.me/tags/%E6%89%A9%E5%88%97/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>基于身边扩列者行为观察的结论</title>
      <link>https://www.glowisle.me/posts/kuo-lie/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 16:13:14 +0800</pubDate><author>i@glowisle.me (五葉地錦)</author>
      <guid>https://www.glowisle.me/posts/kuo-lie/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;本文描绘的群体画像仅代表个人在社交媒体上所见，尤其是&lt;strong&gt;音游圈&lt;/strong&gt;的行为，不代表所有人。观点包含个人主观推测，谨慎甄别。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;我把朋友圈和QQ空间关闭的原因之一就是有很多扩列的。一直很不解，扩列的意义到底是什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;微信和QQ的扩列（在我的圈子里）堪称两个极端。微信的扩列：无自我介绍，无任何信息，甚至连小朋友们最喜欢玩的MBTI也不贴，直接就是一个二维码，旁边放一个前凸后翘大长腿的网图，文案是“➕”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而QQ的扩列是另一个极端。滑好几页的自我介绍。年龄、MBTI人格、玩什么游戏，玩到了什么成绩、看什么动漫、坐标（也就是所在省份）等等面面俱到。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一些扩列条我甚至第一条都读不懂：“&lt;strong&gt;cn是他妈的什么？&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;查了一下才知道，原来这是类似“圈名”的概念，类似的术语还有很多，但这又是另一个圈子的分支。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;点进精心装修得金碧辉煌的QQ空间，读着会员专属字体配色的尊贵文字，可以发现扩列行为大概可以分类两种：以兴趣为导向，寻找游戏玩伴等；缓解孤独感：纯粹交友。前者在筛选把控和精准匹配上很是下功夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个扩列这个圈子有一个很有意思的词：“雷”。据业内人士透露，雷就是指讨厌的事情，在扩列条上写明自己讨厌的事，防止踩雷，这在我看来是一种挺高明的做法，有概率避免被冒犯，但也无形中增加了交流负担，且易暴露关系的脆弱性。如果“雷”被踩直接炸，确实危险。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;什么雷、单删等条条框框，有些人极端夸张，甚至因为对方“单删”自己，直接把ta挂在空间，意图网暴。高强度活跃于空间/朋友圈也能说明ta们有着很强的分享欲。无论好事坏事，美事糗事，都要往朋友圈/空间发。此时，开头的问题有了答案。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;扩列的意义究竟是什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我得出的结论之一是：&lt;strong&gt;建立自我价值感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自我价值感包含自信、自爱和自尊三个递进层，最终发展为&lt;strong&gt;自尊&lt;/strong&gt;。在认知层面，是个体对自身才能，社会地位，声誉的评估。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我所观察到的部分群体在扩列活动中，自我价值感的建立主要体现在自信层面，由空间互赞的行为，在主观上提升自己的声誉；在高强度活跃于圈子中渐渐积累地位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说说/朋友圈的赞数和评论量化了声誉和社会地位，这在自我价值感的建立中是起正向作用的。但极端者，表达欲会被扭曲，从“我想分享什么”，变成总在想“别人会喜欢我分享什么”的转变，标志着自我价值以内在感受和体验评估，变成了由外部反馈提供。彻底迷失在众人目光注视之下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结论之二是：&lt;strong&gt;获得新鲜感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一块刚出锅的红薯和放了一下午的红薯口感肯定不同。持续交友，保持新鲜感。我也见过有人很喜欢社交媒体的红点，能营造出一种自己很受欢迎的氛围，而扩列就能做到这点：“新的好友申请”、“新消息”等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人与人之间的交际关系可以用图的结构来表示，扩列条的转发让一个节点的属性放射性地广播出去，跨更远的节点，建立链接。这张图几乎是不会断的，因为人的社交网络是不会断的，如果这个扩列条一直被转发，那么理论上就有可能走到互联网的每一个角落，从而产生持续性。如果人们停止转发，那自己就再发一条，请求好友们继续转发。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而这仅仅是理论上的设想，社交网络并非一张无限连接到全世界所有人的图，而是分裂成一小块一小块不同的图，各为一个圈，仅少数活跃在多个圈子的人可能链接着两个小图。所以信息的传递效率没有理论上那么恐怖，这也就为兴趣为导向的扩列提供了积极作用，至少可以在小圈子内传播，找到同好。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;扩列行为中普遍存在的一个现象是加了好友，几乎没有任何互动，我称之为“僵尸好友”。这是&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/150%E5%AE%9A%E5%BE%8B/2112262&#34;&gt;邓巴数字&lt;/a&gt;的一个很好的验证。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小圈子中个体的小圈子浓缩再浓缩，最后形成所谓的小团体，高强度互动，筛选把控和精准匹配此时已经达到最终目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也就是我得出的第三个结论：&lt;strong&gt;获得归属感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;包括MBTI、属性图等主观上容易被判断为贴标签的行为，也是在寻找归属感。&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>